export const combined = [
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-26",
        "eng": "Yesterday, I resolved to not put up any resistance. To make my exterior very light, so to speak, to leave my interior undisturbed.",
        "ger": "Habe mir gestern vorgenommen keinen Widerstand zu leisten. Mein \u00c4u\u00dferes sozusagen ganz leicht zu machen um mein Inneres ungest\u00f6rt zu lassen.",
        "manuscript": "Ms-101,11r[2]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-29",
        "eng": "Every night I stand on the command bridge until about 3:30 a.m. I have not yet fully carried out my plan of complete passivity. My comrades\u2019 malice is still terrible to me. But just stay true to yourself! Get a little work done every day, yet still without any real success. Although some things are beginning to dawn.",
        "ger": "Jede Nacht stehe ich auf der Kommandobr\u00fccke bis etwa 3\u00bd a.m. Mein Vorhaben der vollkommenen Passivit\u00e4t habe ich noch nicht recht ausgef\u00fchrt. Die Niedertracht der Kameraden ist mir noch immer schrecklich. Aber nur bei sich bleiben! Arbeite t\u00e4glich etwas aber noch ohne rechten Erfolg. Obwohl schon manches aufd\u00e4mmert.",
        "manuscript": "Ms-101,11r[3]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-02",
        "eng": "Every night, except yesterday, on the searchlight. I sleep during the day.\nThis duty is pleasant to me insofar as it takes me further away from the malice of my comrades. Yesterday we heard about an enormous battle that has already been going on for 5 days. If only it were decisive! Masturbated yesterday for the first time in 3 weeks. I'm almost completely unsensual. While I used to imagine conversations with a friend, this almost never happens now. Work a little bit every day but am too tired and distracted. Yesterday I started reading Tolstoy's exposition of the Gospels. A magnificent work. But it does not yet offer me what I expected from it.",
        "ger": "Jede Nacht mit Ausnahme von gestern beim Scheinwerfer. Am Tag schlafe ich.\n/ Dieser Dienst ist mir insofern angenehm als ich dadurch der Bosheit der Kameraden mehr entzogen bin Gestern h\u00f6rten wir hier von einer enormen Schlacht die schon 5 Tage im Gang sei. W\u00e4re es nur schon die Entscheidung! Gestern zum ersten Mal seit 3 Wochen onaniert. Bin fast ganz unsinnlich. W\u00e4hrend ich mir fr\u00fcher immer Gespr\u00e4che mit einem Freund vorstellte geschieht dies jetzt fast nie. Arbeite t\u00e4glich ein ganz klein wenig bin aber zu m\u00fcde und abgelenkt. Gestern fing ich an in Tolstois Erl\u00e4uterungen zu den Evangelien zu lesen. Ein herrliches Werk. Es ist mir aber noch nicht das was ich davon erwartete.",
        "manuscript": "Ms-101,11r[4] et 12r[1]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-03",
        "eng": "Worked yesterday, not completely unsuccessfully. Read Tolstoy with great profit.",
        "ger": "Gestern nicht ganz erfolglos gearbeitet. In Tolstoi gelesen mit gro\u00dfem Gewinn.",
        "manuscript": "Ms-101,13r[3] ",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-04",
        "eng": "Things are moving! \u2013 Pluck up courage! - Work hard.",
        "ger": "Es geht! \u2014 Nur Mut! \u2014 Arbeite viel.",
        "manuscript": "Ms-101,16v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-05",
        "eng": "I am on my way to a great discovery. But will I get there?! Am more sensual than before. Masturbated again today. It's icy and stormy outside. Am lying on the straw on the ground, writing and reading on a small wooden case (price 2.50 crowns).",
        "ger": "Ich bin auf dem Wege zu einer gro\u00dfen Entdeckung. Aber ob ich dahingelangen werde?! Bin sinnlicher / als fr\u00fcher. Heute wieder onaniert. Drau\u00dfen ist es eisig & st\u00fcrmisch. Ich liege auf dem Stroh am Boden & schreibe & lese auf einem kleinen Holzkoffer (Preis 2\u02d950 Kronen).",
        "manuscript": "Ms-101,17v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-06",
        "eng": "Still being tormented by most of the comrades, as before. I still haven't found any response to it that would be satisfactory. I have not yet opted for outright passivity. And that's probably foolish, because I'm powerless against all these men. I wear myself out uselessly if I defend myself.",
        "ger": "Werde von den meisten Kameraden nach wie vor gequ\u00e4lt. Ich habe noch immer kein Verhalten dagegen gefunden das zufriedenstellend w\u00e4re. Zur vollkommenen Passivit\u00e4t habe ich mich noch nicht entschlossen. Und wahrscheinlich ist das eine Torheit; denn ich bin ja gegen alle diese Menschen ohnm\u00e4chtig. Ich reibe mich nutzlos auf wenn ich mich wehre.",
        "manuscript": "Ms-101,18v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-09",
        "eng": "The day before yesterday was accepted after the medical examination for military service and assigned to the 2nd Fortress Artillery Regiment in Krak\u00f3w. Left Vienna yesterday morning. Arriving in Krak\u00f3w this morning. Good mood. Gave my large notebook to Trenkler for safekeeping. Will I be able to get work done now??? Very curious about my future life! The military authorities in Vienna were incredibly friendly. People who were asked thousands of questions every day gave friendly and exhaustive answers. Such things are tremendously encouraging. It reminded me of the English way of doing things.",
        "ger": "Vorgestern bei der Assentierung genommen worden & dem 2ten Festungsartillerie-Regiment in Krakau zugeteilt. Gestern vormittag von Wien ab. Komme heute vormittag in Krakau an. Guter Stimmung. Gab mein gro\u00dfes Schreibebuch Trenkler zur Aufbewahrung. Werde ich jetzt arbeiten k\u00f6nnen??? Sehr gespannt auf mein kommendes Leben! Die Milit\u00e4rbeh\u00f6rden in Wien waren von einer unglaublichen Freundlichkeit. Leute die von Tausenden t\u00e4glich um Rat gefragt werden gaben freundliche & ausf\u00fchrliche Antworten. So etwas ermutigt ungeheuer. Es erinnerte mich an englische Verh\u00e4ltnisse. ",
        "manuscript": "Ms-101,1r[1]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-10",
        "eng": "Have been kitted out as a recruit. Little hope of being able to make use of my technical knowledge. Need a great deal of good humor and philosophy to find my way about here. When I woke up today it was as if I was in one of those dreams where you suddenly and absurdly find yourself back at school. Of course, my position has its amusing side too and I carry out the basest duties with an almost ironic smile. Got no work done. This is a trial by fire of character precisely because so much strength is needed in order not to lose one\u2019s good mood and energy.",
        "ger": "Als Rekrut eingekleidet worden. Wenig Hoffnung meine technischen Kenntnisse verwenden zu k\u00f6nnen. Brauch sehr viel gute Laune & Philosophie um mich hier zurecht zu finden. Als ich heute aufwachte / war es mir wie in einem jener Tr\u00e4ume worin man pl\u00f6tzlich ganz unsinniger Weise wieder in der Schule sitzt. In meiner Stellung ist freilich auch viel Humor & ich verrichte die niedrigsten Dienste mit fast ironischem L\u00e4cheln. Nicht gearbeitet. Dies ist eine Feuerprobe des Charakters eben darum weil so viel Kraft dazu geh\u00f6rt die gute Stimmung & die Energie nicht zu verlieren.",
        "manuscript": "Ms-101,1r[2] et 2r[1]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-08",
        "eng": "Learned this morning that Lemberg was occupied by the Russians. Now I know we are doomed! In the last 4 days haven\u2019t had night duty because the nights were very bright. Worked a lot every day and read a lot in Tolstoy's exposition of the Gospels.",
        "ger": "Erfuhr heute fr\u00fch da\u00df Lemberg von den Russen besetzt sei. Jetzt wei\u00df ich da\u00df wir hin sind! In den letzten 4 Tagen nicht Nachtdienst gehabt weil sehr helle N\u00e4chte waren. Jeden Tag viel gearbeitet und viel in Tolstois Erl\u00e4uterung zu den Evangelien gelesen.",
        "manuscript": "Ms-101,20v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-10",
        "eng": "A lot to do. In spite of that, worked pretty well. Without definite success but not in a completely hopeless mood.",
        "ger": "Viel zu tun. Trotzdem ziemlich gearbeitet. Ohne bestimmten Erfolg aber nicht in der gewissen hoffnungslosen Stimmung.",
        "manuscript": "Ms-101,20v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-12",
        "eng": "The news just keeps getting worse.  Tonight we\u2019ll be placed on full alert. Every day, I work fairly confidently, sometimes getting more and sometimes getting less done. Again and again I think of Tolstoy\u2019s maxim: \u201cMan is powerless in the flesh but free through the spirit.\" May the spirit be with me! In the afternoon the lieutenant heard shots nearby. I became very agitated. Probably we will be put on alert. How will I conduct myself when it comes to  shooting? I am afraid, not of being shot, but of not doing my duty properly. God give me strength! Amen. Amen. Amen.",
        "ger": "Die Nachrichten werden immer schlechter. Heute nacht wird strenge Bereitschaft sein. Ich arbeite t\u00e4glich mehr oder weniger und recht zuversichtlich. / Immer wieder sage ich mir im Geiste die Worte Tolstois vor: \u201eDer Mensch ist ohnm\u00e4chtig im Fleische aber frei durch den Geist.\u201c M\u00f6ge der Geist in mir sein! Nachmittag h\u00f6rte der Leutnant Sch\u00fcsse in der N\u00e4he. Ich wurde sehr aufgeregt. Wahrscheinlich werden wir alarmiert werden. Wie werde ich mich benehmen wenn es zum Schie\u00dfen kommt? Ich f\u00fcrchte mich nicht davor erschossen zu werden aber davor meine Pflicht nicht ordentlich zu erf\u00fcllen. Gott gebe mir Kraft! Amen. Amen. Amen.",
        "manuscript": "Ms-101,20v[4] et 21v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-13",
        "eng": "Very early this morning we abandoned the ship with everything on it. The Russians are at our heels. Have witnessed terrible scenes. No sleep for 30 hours; feel very weak and see no hope out there. If it is all over for me now, may I die a good death, mindful of myself. May I never lose myself.",
        "ger": "Heute in aller Fr\u00fch verlie\u00dfen wir das Schiff mit allem was darauf war. Die Russen sind uns auf den Fersen. Habe furchtbare Szenen miterlebt. Seit 30 Stunden nicht geschlafen; f\u00fchle mich sehr schwach und sehe keine / \u00e4u\u00dfere Hoffnung. Wenn es mit mir jetzt zu Ende geht so m\u00f6ge ich einen guten Tod sterben, eingedenk meiner selbst. M\u00f6ge ich mich nie selbst verlieren.",
        "manuscript": "Ms-101,21v[2] et 22v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-15",
        "eng": "Terrible scenes the night before last: nearly everyone was drunk. Back to the Goplana yesterday, which was steered into the Dunajec. Didn\u2019t get any work done yesterday or the day before. Tried in vain, it was all alien to my mind. The Russians are at our heels. We are very close to the enemy. Am in a good mood, have got work done again. Now I can work best when I am peeling potatoes. Always volunteer for that. It\u2019s the same to me as lens grinding was to Spinoza.\nThe lieutenant is much more chilly with me than earlier on. But be brave!\n\"Whom the genius does not forsake - - - -\"! God be with me! Now I might have an opportunity to be a decent human being, for I\u2019m face to face with death. May the spirit enlighten me.",
        "ger": "Vorgestern nachts furchtbare Szenen: fast alle Leute besoffen. Gestern wieder auf die Goplana zur\u00fcck die in den Dunajec gefahren wurde. Gestern und vorgestern nicht gearbeitet. Versuchte vergeblich, meinem Kopf war die ganz Sache fremd. Die Russen sind uns auf den Fersen. Wir sind in unmittelbarer N\u00e4he des Feindes. Bin guter Stimmung, habe wieder gearbeitet. Am besten kann ich jetzt arbeiten w\u00e4hrend ich Kartoffeln sch\u00e4le. Melde mich immer freiwillig dazu. Es ist f\u00fcr mich dasselbe was das Linsenschleifen f\u00fcr Spinoza war.\n/ Mit dem Leutnant stehe ich viel k\u00fchler als fr\u00fcher. Aber nur Mut!\n\u201eWen der Genius nicht verl\u00e4\u00dft \u2013 \u2013 \u2013 \u2013\u201d!  Gott mit mir! Jetzt w\u00e4re mir Gelegenheit gegeben ein anst\u00e4ndiger Mensch zu sein denn ich stehe vor dem Tod Aug in Auge. M\u00f6ge der Geist mich erleuchten.",
        "manuscript": "Ms-101,22v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-16",
        "eng": "The night passed quietly. Heard heavy gun and rifle fire this morning. In all likelihood we are inescapably lost.\nThe spirit is still with me, but won\u2019t it desert me in extreme hardship? I hope not! Now just pull yourself together and be brave! (9 p.m.) Cloudburst. Man is powerless in the flesh and free through the spirit. And only thus.",
        "ger": "Die Nacht verging ruhig. Vormittag starkes Gesch\u00fctzfeuer und Gewehrfeuer geh\u00f6rt. Wir sind aller Wahrscheinlichkeit nach unentrinnbar verloren.\nDer Geist ist noch bei mir aber ob er mich nicht in der \u00e4u\u00dfersten Not verlassen wird? Ich hoffe nicht! Jetzt sich nur zusammennehmen und brav sein! (9 p.m.) Wolkenbruch. Der Mensch ist ohnm\u00e4chtig im Fleische und frei durch den Geist. Und nur durch diesen.",
        "manuscript": "Ms-101,23v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-17",
        "eng": "This night passed quietly, too. Had guard duty. We\u2019re supposed to go up the Vistula to Krakow. The border is said to be completely occupied by Cossacks, so we\u2019re probably finished. Just one thing is necessary! The lieutenant left the ship early yesterday morning and by noon today still hasn\u2019t returned. Nobody knows what to do and there isn\u2019t even money to buy food. However I am still in good spirits and hope to stay that way. Keep thinking about how I can keep myself going.",
        "ger": "Auch diese Nacht ruhig vor\u00fcber gegangen. Hatte Wache. Wir sollen die Weichsel hinauf nach Krakau fahren. Die Grenze soll ganz von Kosaken besetzt sein also sind wir wahrscheinlich hin. Nur eines ist von N\u00f6ten! Gestern fr\u00fch hat der Leutnant das Schiff verlassen und ist bis heute mittag noch nicht zur\u00fcckgekommen. Niemand wei\u00df was wir tun sollen und es mangelt sogar an Geld zum Einkaufen von Essen: Ich bin aber noch immer guter Dinge und werde es hoffentlich bleiben. Denke immer wieder daran wie ich mich aufrecht erhalten kann.",
        "manuscript": "Ms-101,24v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-18",
        "eng": "Was aiming the searchlight, and feared that the light would go out any moment. We were in a very precarious position and if the light had gone out and something had happened, then I alone would have been responsible. It was a false alarm. I remained perfectly calm and had to listen to the platoon leader trying to make me look bad to the lieutenant, as though I had been frightened. This upset me terribly. From 1-3 at my post. Slept very little. Didn\u2019t work yesterday. It\u2019s extremely hard to offer no resistance to evil. It\u2019s hard to serve the spirit on an empty belly and sleep-deprived. But what would I be if I couldn\u2019t do so? The officers are rude and stupid, the comrades are stupid and rude (with very few exceptions.) On the journey to Krakow with galleys. The day passed quietly and not unpleasantly. Worked a bit. \u2014\u2014",
        "ger": "Eine furchtbar aufregende Nacht.\nSollte leuchten und mu\u00dfte jeden / Moment bef\u00fcrchten da\u00df der Scheinwerfer ausgeht. Wir waren in einer h\u00f6chst unsicheren Stellung und w\u00e4re das Licht ausgegangen & etwas geschehen so w\u00e4re die ganze Verantwortung auf mich gefallen. Dann falscher Alarm; ich behielt vollkommene Ruhe & mu\u00dfte h\u00f6ren wie mich der Zugsf\u00fchrer beim Leutnant schlecht zu machen suchte, als sei ich furchtsam gewesen. Dies regte mich furchtbar auf. Von 1-3 auf Posten. Sehr wenig geschlafen. Gestern nicht gearbeitet. Es ist unendlich schwer sich dem B\u00f6sen nicht zu widersetzen. Es ist schwer mit leerem Magen und unausgeschlafen dem Geiste zu dienen. Aber was w\u00e4re ich wenn ich es nicht k\u00f6nnte. Die Vorgesetzten sind grob und dumm, die Kameraden sind dumm und grob (mit ganz wenigen Ausnahmen.) Auf der Fahrt nach Krakau mit / Galeeren. Der Tag verlief ruhig und nicht unangenehm. Etwas gearbeitet. \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-101,24v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-19",
        "eng": "To Krakow. Yesterday evening I had to run the searchlight on another ship until 11 o'clock. Very cold at night. We had to sleep in our boots. Slept badly. I haven't changed my clothes and shoes for 4 days. But that shouldn't make any difference. \u2014\u2014 I can't help but be afraid of what will happen to me in Krakow. I know I shouldn't worry about it, but I feel so tired that I'm afraid of any effort. \u2014\u2014!",
        "ger": "Nach Krakau. Gestern abends mu\u00dfte ich auf einem anderen Schiff bei der Arbeit bis 11 Uhr leuchten. In der Nacht sehr kalt. Wir mu\u00dften in Stiefeln schlafen. Schlecht geschlafen. Schon seit 4 Tagen habe ich meine Kleider & Schuhe nicht ausgezogen. Aber das darf nichts machen. \u2014\u2014  Ich kann nicht umhin mich davor zu f\u00fcrchten was mit mir in Krakau geschehen wird. Ich wei\u00df ich sollte mir dar\u00fcber keine Sorge machen, aber ich f\u00fchle mich so m\u00fcde da\u00df ich mich vor jeder Anstrengung f\u00fcrchte. \u2014\u2014!",
        "manuscript": "Ms-101,26v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-20",
        "eng": "Yes, one more time: it is infinitely hard not to resist the wickedness of men! For the wickedness of men always leaves a wound. \u2014\u2014\nThe Russians have been driven so far from the border that we have not been troubled yet.",
        "ger": "Ja, nochmals: Es ist unendlich schwer sich der Bosheit der Menschen nicht / zu widersetzen! Denn die Bosheit der Menschen schl\u00e4gt einem jedes Mal eine Wunde. \u2014\u2014\nDie Russen sind von der Grenze soweit vertrieben worden da\u00df wir bis jetzt noch nicht bel\u00e4stigt worden sind.",
        "manuscript": "Ms-101,26v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-21",
        "eng": "Arrived in Krakow early this morning. Was on duty on the reflector all night. Worked a lot yesterday but not very hopeful because I lacked the right overview. Had a short discussion with our platoon leader yesterday which cleared the air a little. Somewhat out of sorts today: I'm already so tired of all the agitation! I\u2019ve heard nothing at all from Vienna! Today I received a card from Mama which she wrote on August 20th. In the evening I received the distressing news that the lieutenant who was our commander has been transferred. This news depressed me deeply. I can\u2019t give an exact account of the cause of the despondency, but I am deeply sad. I am free through the spirit, but the spirit has forsaken me! Could still do some work in the evening, which made me feel better about it. \u2014\u2014",
        "ger": "Heute fr\u00fch in Krakau angekommen. Die ganze Nacht beim Reflektor Dienst gehabt. Gestern viel gearbeitet aber nicht sehr hoffnungsvoll da mir der rechte \u00dcberblick fehlte. Hatte gestern eine kleine Aussprache mit unserem Zugsf\u00fchrer die die Luft ein wenig reinigte. Heute etwas mi\u00dfgestimmt: Ich bin die vielen Aufregungen schon so m\u00fcde! Von Wien h\u00f6re ich gar nichts! Heute erhielt ich eine Karte von Mama die sie am 20.8. schrieb. Abends erhielt ich die niederschlagende Nachricht / da\u00df der Leutnant der unser Kommandant war transferiert worden ist. Diese Nachricht hat mich tief deprimiert. Ich kann mir zwar keine genaue Rechenschaft ablegen \u00fcber eine zwingende Ursache zur Niedergeschlagenheit aber ich bin tief traurig. Ich bin zwar frei durch den Geist aber der Geist hat mich verlassen! Konnte am Abend noch etwas arbeiten, f\u00fchlte mich darauf besser. \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-101,27v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-22",
        "eng": "In the barracks this morning, to pick up money from the captain. He told me to get one-year volunteer stripes sewn on. Did a lot of errands and went back to the ship, where the stripes caused a big sensation. Received a lot of cards and letters from Ficker and Jolles among others. Didn't work. \u2014\u2014.",
        "ger": "Vormittag in der Kaserne um Geld zu holen, beim Hauptmann. Er sagte ich solle mir die Einj\u00e4hrigen-Streifen aufn\u00e4hen lassen. Viele Besorgungen gemacht und aufs Schiff zur\u00fcck wo die Streifen gro\u00dfes Aufsehen erregten. Erhielt eine Menge Karten & Briefe u.a. von Ficker & Jolles. Nicht gearbeitet. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-101,28v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-23",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-101,28v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-24",
        "eng": "Worked quite a bit but rather hopelessly. Afternoon in the city.",
        "ger": "Ziemlich viel gearbeitetaber ziemlich hoffnungslos. Nachmittags in der Stadt.",
        "manuscript": "Ms-101,29v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-25",
        "eng": "Worked quite a bit but without any real confidence. I still lack an overview and this makes the problem seem unsurveyable.",
        "ger": "Ziemlich viel gearbeitet aber ohne echte Zuversicht. Es fehlt mir noch immer der \u00dcberblick und dadurch erscheint das Problem un\u00fcbersehbar.",
        "manuscript": "Ms-101,29v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-27",
        "eng": "Worked pretty well yesterday but without real success. Somewhat sensual again in the last few days. Telegraphed home yesterday and asked for news.",
        "ger": "Gestern ziemlich gearbeitet aber ohne rechten Erfolg. In den letzten Tagen wieder etwas sinnlich. Telegrafierte gestern nach Hause und bat um Nachricht.",
        "manuscript": "Ms-101,29v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-28",
        "eng": "Worked a bit. A siege of Krak\u00f3w is expected. If it happens, we\u2019re in for even harder times. May the spirit give me strength!",
        "ger": "Etwas gearbeitet. Man erwartet eine Belagerung von Krakau. Wenn sie eintritt so stehen uns noch schwere Zeiten bevor. M\u00f6ge der Geist mir Kraft schenken!",
        "manuscript": "Ms-101,29v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-11",
        "eng": "Slept badly (bugs). After I swept the room we marched up to a few old mortars and were taught how to use them. Terribly hot. The food is inedible. Will perhaps sleep outside the barracks in future. Wrote to David. Am already longing for a letter from him so as not to lose the feeling of being in touch with my former life. Haven\u2019t got any work done yet.",
        "ger": "Schlecht geschlafen (Ungeziefer). Nachdem ich das Zimmer gekehrt hatte marschierten wir zu ein paar alten M\u00f6rsern und wurden im Gebrauch instruiert. Furchtbar hei\u00df. Das Essen ist une\u00dfbar. Werde vielleicht in Zukunft au\u00dferhalb der Kaserne schlafen. An David geschrieben. Sehne mich schon nach einem Brief von ihm um das Gef\u00fchl des Kontakts mit meinem fr\u00fcheren Leben nicht zu verlieren. Noch nicht gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-101,2r[2]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-13",
        "eng": "Met the captain the day before yesterday. Was very confused and failed to stand at attention in the military way. He was somewhat ironic and not really my cup of tea. Result = 0. Today it came out that I had passed the school leaving exam etc. whereupon some people who had done that called me \u201cdear colleague\u201d and urged me to assert my right to volunteer. I enjoyed this. (It bucked me up.) Heavy catarrh yesterday and today and often feeling unwell. Sometimes a little depressed. Met a lieutenant in the canteen today who noticed that I was having lunch there. He asked me very nicely what I did in ordinary life, was very surprised that they hadn't enlisted me as a one-year volunteer and was generally very friendly, which pleased me a lot.",
        "ger": "Vorgestern beim Hauptmann gewesen. War sehr verdattert und stand nicht milit\u00e4rm\u00e4\u00dfig vor ihm. Er war etwas ironisch und mir nicht / recht sympathisch. Resultat = 0. Heute kam es heraus da\u00df ich Matura etc. gemacht hatte worauf eine ganze Reihe der Einj\u00e4hrigen mich mit Herr Kollege betitelten & auf mich eindrangen ich solle doch mein Freiwilligenrecht geltend machen. Dies machte mir Spa\u00df(. It bucked me up). Gestern & heute starken Katarrh & oft Unwohlbefinden. Manchmal ein wenig deprimiert. Traf heute in der Kantine einen Leutnant dem es auffiel da\u00df ich dort zu Mittag a\u00df. Er fragte mich sehr nett was ich im Zivil sei wunderte sich sehr da\u00df sie mich nicht zu den einj\u00e4hrig Freiwilligen genommen hatten & war \u00fcberhaupt sehr freundlich was mir sehr wohl tat.",
        "manuscript": "Ms-101,2r[3] et 3r[1]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-29",
        "eng": "Brought a corporal who has dysentery to the hospital this morning. There are a lot of dysentery cases here now. It makes me feel strange when I think what I will have to experience in this war. Worked but without success. I still don't see clearly and have no overview. I see details without knowing how they will fit into the whole. That's also why I feel every new problem as a burden. But a clear overview should show that every problem is the principal problem, and that looking at the main questions does not weaken but strengthens! Worked in the evening, not without success. Courage! \u2014\u2014",
        "ger": "Heute morgen einen Korporal ins Spital gebracht der an Ruhr erkrankt ist. Hier kommen jetzt viel Ruhrf\u00e4lle vor. Es wird mir eigent\u00fcmlich zumute wenn ich denke was ich in diesem Krieg noch alles erleben m\u00fcssen werde. Gearbeitet aber ohne Erfolg. Ich sehe noch immer nicht klar und habe keinen \u00dcberblick. Ich sehe Einzelheiten ohne zu wissen wie sie sich in das Ganze einf\u00fcgen werden. Darum auch f\u00fchle ich jedes neue Problem als eine B\u00fcrde. W\u00e4hrend ein klarer \u00dcberblick zeigen m\u00fc\u00dfte da\u00df jedes Problem das Hauptproblem ist und der Anblick der Hauptfragen ermattet nicht sondern er st\u00e4rkt! Abends nicht ohne Erfolg gearbeitet. Nur Mut! \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-101,30v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-09-30",
        "eng": "I started to feel uncomfortable tonight. (Stomach and head). Thy will be done!",
        "ger": "Heute nacht begann ich mich unwohl zu f\u00fchlen. (Magen und Kopf). Dein Wille geschehe!",
        "manuscript": "Ms-101,31v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "14-10-01",
        "eng": "Yesterday I had to lie down in the morning and lay there all day because I felt very unwell. Worked quite a bit, but without success. They say we will leave this ship tomorrow. I\u2019m curious about what will happen to me. \u2014\u2014!",
        "ger": "Gestern mu\u00dfte ich mich am Vormittag hinlegen und den ganzen Tag liegenbleiben da ich mich sehr unwohl f\u00fchlte. Ziemlich viel gearbeitet, aber ohne Erfolg. Es hei\u00dft da\u00df wir morgen von diesem Schiff weg sollen. Ich bin neugierig was mit mir geschehen wird. \u2014\u2014!",
        "manuscript": "Ms-101,31v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-02",
        "eng": "Worked quite a bit. Not entirely without success. It is still undecided what will happen to me, whether I will stay on the ship or not etc. etc.",
        "ger": "Ziemlich viel gearbeitet. Nicht ganz ohne Erfolg. Es ist noch immer unbestimmt was mit mir geschehen wird, ob ich auf dem Schiff bleibe oder nicht etc. etc.",
        "manuscript": "Ms-101,31v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-03",
        "eng": "Today it was decided that all the old crew of this ship, with the exception of 4 men including myself, are to leave the ship. This is not unpleasant to me. Today I got a chest from home with fresh clothes, tea, rusks and chocolate. Just as if dear Mama had sent it; but no message! Is Mama dead? And is that why they didn't send me any message?? Did almost no work.",
        "ger": "Es ist heute die Bestimmung getroffen worden da\u00df die ganze alte / Mannschaft dieses Schiffes, mit Ausnahme von 4 Mann darunter ich, das Schiff verlassen soll. Dies ist mir nicht unangenehm. Von Zuhause erhielt ich heute eine Kiste worin warme W\u00e4sche, Tee, Zwieback & Schokolade war. Also gerade als ob die liebe Mama sie geschickt h\u00e4tte; aber keine Nachricht! Ist Mama tot? Und schickt man mir darum keine Nachricht?? Fast nicht gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-101,31v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-04",
        "eng": "Did some work yesterday evening. Received a card today that Mama wrote to me on the 9th of last month. It contains nothing important. After a brief upswing, my work has stalled again today. Worked quite a bit but without hope. In the next few days we are supposed to go back to Russia. I don't like our new commander, a first lieutenant, even though I have seen him only briefly.",
        "ger": "Gestern abends noch etwas gearbeitet. Erhielt heute eine Karte die Mama an mich am 9. des vorigen Monats geschrieben hat. Sie enth\u00e4lt nichts Wichtiges. Meine Arbeit ist nach kurzem Aufschwung heute wieder ins Stocken geraten. Ziemlich viel gearbeitet aber ohne Hoffnung. In den n\u00e4chsten Tagen sollen wir wieder nach Ru\u00dfland / fahren. Unser neuer Kommandant, ein Oberleutnant, gef\u00e4llt mir nicht recht obwohl ich ihn nur fl\u00fcchtig gesehen habe.",
        "manuscript": "Ms-101,32v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-05",
        "eng": "Today I received a letter from Keynes which came by way of Norway to the regional regimental command! He only writes to ask me how to handle Johnson's money after the war. The letter stung me, for it is painful to receive a business letter from someone with whom one had previously been on good terms; and especially at this time. - I just received a card from Mama from the first of the month. Everything is all right! Well then! \u2013 Have thought often of Russell in the last few days. Does he still think of me? The way we met was awfully strange! In times when things are going well externally, one doesn\u2019t think of the powerlessness of the flesh; but if one thinks in a time of need, one is aware of it. And one turns to the spirit. \u2014\u2014",
        "ger": "Heute erhielt ich einen Brief von Keynes der \u00fcber Norwegen ans hiesige Regimentskommando kam! Er schreibt nur um mich zu fragen wie es mit Johnsons Geld nach dem Kriege werden wird. Der Brief hat mir einen Stich gegeben denn es schmerzt einen Gesch\u00e4ftsbrief von einem zu kriegen mit dem man fr\u00fcher gut gestanden ist; und gar in dieser Zeit. \u2013 Soeben erhielt ich eine Karte von Mama vom ersten des Monats. Alles wohl! Nun also! \u2013 Dachte in den letzten Tagen oft an Russell. Ob er noch an mich denkt? Es war doch merkw\u00fcrdig, unser Zusammentreffen! In den Zeiten des \u00e4u\u00dferen Wohlergehens denken / wir nicht an die Ohnmacht des Fleisches; denkt man aber an die Zeit der Not dann kommt sie einem zum Bewu\u00dftsein. Und man wendet sich zum Geist. \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-101,33v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-06",
        "eng": "Worked rather a lot yesterday. A man should not depend on what happens. Neither propitious nor unpropitious. Yesterday the new commander came aboard the ship. \u2014\u2014 Now they are sending people from the lighting unit here on the ship who paw around at the reflector. Don\u2019t worry!! An order has just come to move on towards Russia. So it will be serious again! God with me. ",
        "ger": "Gestern ziemlich viel gearbeitet. Der Mensch darf nicht vom Zufall abh\u00e4ngen. Weder von g\u00fcnstigen noch von ung\u00fcnstigen. Gestern kam der neue Kommandant aufs Schiff. \u2014\u2014 Jetzt schicken sie Leute von der Beleuchtungsabteilung hierher aufs Schiff die beim Reflektor herumpatzen. Sorge dich nicht!! Soeben kam Befehl nach Ru\u00dfland abzufahren. Also wird es wieder ernst! Gott mit mir.",
        "manuscript": "Ms-101,34v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-07",
        "eng": "Travelled through the night towards Russia; hardly slept at all, duty at the searchlights, etc. We should soon be under fire. Spirit with me. Here in Szczucin we hear that the Russians are still 80 kilometers away, but we have signs that something is already going on nearby. We are in the mouth of the Wisloka (in the evening). I feel icy cold \u2014 on the inside. I have that certain feeling: if I could only sleep in before the story begins.  \u2014\u2014\u2014\u2014! Better condition. Worked a little. I still don't understand how to do my duty just because it is my duty and to reserve all of my being for the spiritual life. I may die in an hour, I may die in two hours, I may die in a month or not for a few years; I can't know about it, and I can't do anything for or against it: such is this life. How then ought I to live to exist at that moment? To live in the good and beautiful until life stops by itself.",
        "ger": "Die Nacht durch nach Ru\u00dfland gefahren; fast gar nicht geschlafen, Dienst beim Scheinwerfer etc. Wir sollen bald ins Feuer kommen. Der Geist mit mir. Hier in Szczucin / h\u00f6ren wir da\u00df die Russen noch 80 Kilometer weit entfernt seien aber wir haben Anzeichen da\u00df hier in der N\u00e4he schon etwas los ist. Wir stehen in der M\u00fcndung der Wisloka (abends). Es ist mir eisig kalt \u2013 von innen. Ich habe jenes gewisse Gef\u00fchl: wenn ich mich nur noch einmal ausschlafen k\u00f6nnte ehe die Geschichte anf\u00e4ngt. \u2014\u2014\u2014\u2014! Besseres Befinden. Wenig gearbeitet. Ich verstehe es noch immer nicht meine Pflicht nur zu tun weil es meine Pflicht ist und meinen ganzen Menschen f\u00fcr das geistige Leben zu reservieren. Ich kann in einer Stunde sterben, ich kann in zwei Stunden sterben, ich kann in einem Monat sterben oder erst in ein paar Jahren; ich kann es nicht wissen & nichts daf\u00fcr oder dagegen tun: So ist dies Leben. Wie mu\u00df ich also leben um in jenem Augenblick zu bestehen? Im Guten & Sch\u00f6nen zu leben bis das Leben von selbst aufh\u00f6rt.",
        "manuscript": "Ms-101,34v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-08",
        "eng": "Continue travelling towards Sandomierz. The night was calm; I was very tired and slept soundly. At Tarnobrzeg now, and go on to Sandomierz in an hour and a half. If I\u2019m tired and cold then I soon, unfortunately, lose the courage to endure life as it is. But I\u2019m trying not to lose it. \u2014\u2014. Every hour of physical well-being is a mercy.",
        "ger": "Fahren weiter gegen Sandomierz zu. Die / Nacht war ruhig; ich sehr m\u00fcde und schlief fest. Stehen jetzt bei Tarnobrzeg & fahren in anderthalb Stunden gegen Sandomierz. Wenn ich m\u00fcde bin & mir ist kalt dann verliere ich leider bald den Mut das Leben zu ertragen wie es ist. Aber ich bem\u00fche mich ihn nicht zu  verlieren. \u2014\u2014. Jede Stunde des leiblichen Wohlergehens ist eine Gnade.",
        "manuscript": "Ms-101,35v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-09",
        "eng": "Quiet night. Constant cannons firing in the distance. Still in Tarnobrzeg. There is clearly an enormous battle going on nearby, as we have heard constant artillery fire for over 12 hours. Our new crew is much better (nicer and more decent) than the old one. Order: everyone take up arms on the deck. God with me! \u2014 Travel to Sandomierz. Hear constant heavy artillery fire and see the grenades explode. I am in a very good mood. \u2014\u2014! Most violent bombardment all day. Worked a lot; at least one fundamental thought is not yet in my grasp. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ruhige Nacht. In der Ferne fortw\u00e4hrender Kanonendonner. Stehen noch immer bei Tarnobrzeg. Hier in der N\u00e4he findet offenbar eine enorme Schlacht statt, da man schon seit \u00fcber 12 Stunden ununterbrochenen Gesch\u00fctzdonner h\u00f6rt; unsere neue Besatzung ist viel besser (netter & anst\u00e4ndiger) als die alte. Befehl: alles bewaffnet auf dem Deck antreten. Gott mit mir! \u2014 Nach Sandomierz gefahren. H\u00f6ren fortw\u00e4hrenden starken Gesch\u00fctzdonner / & sehen die Granaten explodieren. Ich bin sehr guter Stimmung. \u2014\u2014! Den ganzen Tag heftigste Kanonade. Viel gearbeitet; es ist mir noch zum mindesten ein grundlegender Gedanke ausst\u00e4ndig. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,36v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-10",
        "eng": "Quiet night. Early on, the bombardment began again. Should now continue to Zawichost. Stopped in Nadbrzezie. I am currently sleeping by the wall of our commander's cabin and overheard a conversation with the platoon leader: We are to help the Germans build a crossing over the Vistula. He said we shouldn't expect artillery fire but only infantry fire. Worked a lot but without positive success. It is as if a thought is on the tip of my tongue. \u2014\u2014!",
        "ger": "Ruhige Nacht. Fr\u00fch die Kanonade wieder aufgenommem. Sollen jetzt weiter nach Zawichost fahren. Stehen in Nadbrzezie. Ich schlafe gerade an der Wand der Kaj\u00fcte unseres Kommandanten und habe ein Gespr\u00e4ch der Zugsf\u00fchrer mit ihm belauscht: Wir sollen den \u00dcbergang \u00fcber die Weichsel f\u00fcr die Deutschen formieren helfen. Er sagte wir h\u00e4tten kein Artilleriefeuer sondern nur Infanteriefeuer zu erwarten. Viel gearbeitet aber ohne positiven Erfolg. Es ist mir als l\u00e4ge mir ein Gedanke schon fast auf der Zunge. \u2014\u2014! ",
        "manuscript": "Ms-101,37v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-11",
        "eng": "Quiet night. - Always carry Tolstoy\u2019s \"Exposition of the Gospels\" around with me like a talisman. I eavesdrop on another conversation between our commanding officer and that of another ship: today we are supposed to stay here in Nadbrzezie and maybe early in the morning travel down stream.  I have just overheard that Antwerp has fallen! And somewhere our troops have won a great battle. The grace that I enjoy in being able to think and work now is indescribable. I must become indifferent to the difficulties of external life. Tonight we are supposed to go to Zawichost to land troops and supplies; we have to travel directly in front of the Russian positions. God with me. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ruhige Nacht. \u2014 Trage die \"Darlegung des / Evangeliums\" von Tolstoi immer mit mir herum, wie einen Talisman. Ich belausche wieder ein Gespr\u00e4ch unseres Kommandanten mit dem eines anderen Schiffes: heute sollen wir hier in Nadbrzezie bleiben und erst morgen vielleicht hinunter fahren. Soeben erlausche ich die Nachricht da\u00df Antwerpen gefallen ist! Und irgendwo haben unsere Truppen eine gro\u00dfe Schlacht gewonnen. Die Gnade die ich genie\u00dfe indem ich jetzt denken & arbeiten kann ist unbeschreiblich. Ich mu\u00df Gleichg\u00fcltigkeit gegen die Schwierigkeiten des \u00e4u\u00dferen Lebens erlangen. Heute nacht sollen wir nach Zawichost fahren um Truppen & Material zu landen; wir m\u00fcssen gerade vor die russischen Stellungen hinfahren. Gott mit mir. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,37v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-12",
        "eng": "Didn't go to Zawichost. Quiet night. Listen again: a first lieutenant and 2 lieutenants with our commander: they still don't definitely know what they will do but it is likely that we will go to Zawichost. The foreign first lieutenant is very ambitious and definitely wants us to get to the front. \u2014\u2014Times of indifference to outer fate alternate in me with ones when I long for outer freedom and peace, when I am tired of having to carry out any command spinelessly. Completely uncertain about the near future! In short, there are times when I can't only live in the present and for the spirit. One ought to enjoy the good hours of life gratefully, as a mercy, and otherwise face life with indifference. Today I struggled with depression for a long time, then masturbated again after a long time and finally wrote the previous sentence.",
        "ger": "Sind nicht nach Zawichost gefahren. Ruhige Nacht. Horche wieder: Ein Oberleutnant & / 2 Leutnants mit unserem Kommandanten: sie wissen noch nicht bestimmt was sie tun werden aber es ist wahrscheinlich da\u00df wir nach Zawichost fahren. Der fremde Oberleutnant ist sehr ehrgeizig und will durchaus da\u00df wir zur Front kommen. \u2014\u2014Es wechseln in mir Zeiten der Gleichg\u00fcltigkeit gegen das \u00e4u\u00dfere Schicksal mit solchen in welchen ich mich wieder nach \u00e4u\u00dferer Freiheit und Ruhe sehne, wo ich es m\u00fcde bin willenlos jeden beliebigen Befehl ausf\u00fchren zu m\u00fcssen. \u00dcber die n\u00e4chste Zukunft v\u00f6llig im Ungewissen! Kurz es gibt Zeiten wo ich nicht blo\u00df in der Gegenwart und f\u00fcr den Geiste leben kann. Die guten Stunden des Lebens soll man als Gnade dankbar genie\u00dfen und sonst gegen das Leben gleichg\u00fcltig sein. Heute habe ich lange mit einer Depression gek\u00e4mpft dann nach langer Zeit wieder onaniert und endlich den vorigen Satz geschrieben.",
        "manuscript": "Ms-101,38v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-15",
        "eng": "So much happens that a day seems as long as a week to me. I was ordered yesterday to operate a searchlight on a ship we captured on the Vistula.  The crew are a pack of pigs! No enthusiasm, unbelievably crude, stupid, and malicious! So it is not true, after all, that a great common cause must make men nobler. As a result, utter drudgery becomes a kind of slave labour. It is odd how people make their own work into hideous toil. In all our external circumstances, our work on this boat could be a wonderfully happy time, and instead! - It will probably be impossible to communicate with the people here (except, perhaps, for the Lieutenant who seems to be a fairly nice person). So do your work humbly and don't lose yourself for God's sake!!!!  The easiest way to lose oneself is to want to give oneself to other people.   ",
        "ger": "Es geschieht so viel da\u00df mir ein Tag so lange vorkommt wie eine Woche. Bin gestern zur Bedienung eines Scheinwerfers auf einem von uns gekaperten Schiffe auf der Weichsel / beordert worden. Die Bemannung ist eine Saubande! Keine Begeisterung, unglaubliche Rohheit, Dummheit & Bosheit! Es ist also doch nicht wahr da\u00df die gemeinsame gro\u00dfe Sache die Menschen adeln mu\u00df. Hierdurch wird auch die l\u00e4stigste Arbeit zum Frondienst. Es ist merkw\u00fcrdig wie sich die Menschen ihre Arbeit selbst zu einer h\u00e4\u00dflichen M\u00fchsal machen. Unter allen unseren \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nden k\u00f6nnte die Arbeit auf diesem Schiffe eine herrliche gl\u00fcckliche Zeit geben und statt dessen! \u2014 Es wird wohl unm\u00f6glich sein sich hier mit den Leuten zu verst\u00e4ndigen (au\u00dfer etwa mit dem Leutnant der ein ganz netter Mensch zu sein scheint). Also in Demut die Arbeit verrichten und sich selbst um Gottes willen nicht verlieren!!!! N\u00e4mlich am leichtesten verliert man sich / selbst wenn man sich anderen Leuten schenken will.",
        "manuscript": "Ms-101,3r[2] et 4r[1] et 5r[1]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-13",
        "eng": "At 11:30 the order came that we shouldn't go to Zawichost, or not yet. So, quiet night. Just now hear that our ships have been ordered to move down the Vistula immediately. \u2014\u2014. We are already underway. ",
        "ger": "Um 11\u00bd kam der Befehl da\u00df wir nicht oder doch noch nicht nach Zawichost fahren. Also, ruhige Nacht. H\u00f6re soeben da\u00df unsere Schiffe Befehl gekriegt haben sofort die Weichsel hinunter zu fahren. \u2014\u2014. Wir fahren bereits.",
        "manuscript": "Ms-101,40v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-14",
        "eng": "Quiet night. Stopped in Sandomierz until the evening and will probably still be there tonight. Worked a great deal but not very satisfyingly as it is still difficult to arrive at an overview. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ruhige Nacht. Bis abends in Sandomierz gestanden & werden wohl auch noch diese Nacht da stehen. Sehr viel gearbeitet aber nicht sehr befriedigt da es wieder schwer ist den \u00dcberblick zu gewinnen. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,41v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-15",
        "eng": "Quiet night. Masturbate about once in 1\u00bd weeks now. Do little manual work, but on the other hand all the more mentally//spiritually//; go to sleep at 9 and get up at 6. I hardly ever speak to the current commander. But he is probably not that bad. At a standstill in Sandomierz all day and will probably stay here at night. Worked a great deal and not without confidence. It almost seems to me that I am about to find a solution. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ruhige Nacht. Onaniere jetzt etwa einmal in 1\u00bd Wochen. Arbeite wenig manuell, aber daf\u00fcr um so mehr geistig; gehe um 9 Uhr schlafen und um 6 stehe ich auf. Mit dem jetzigen Kommandanten spreche ich so gut wie nie. Er ist aber wohl nicht allzu schlecht. Standen den ganzen Tag in Sandomierz & werden wohl auch nachts hier bleiben. Sehr viel gearbeitet und nicht ohne Zuversicht. Es scheint mir fast als st\u00fcnde ich knapp vor einer L\u00f6sung. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,42v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-16",
        "eng": "Early in the morning at 8 went to Szczucin to get cannons.",
        "ger": "Fr\u00fch um 8 nach Szczucin gefahren um Gesch\u00fctze zu holen.",
        "manuscript": "Ms-101,42v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-17",
        "eng": "Worked a great deal yesterday; the knot tightened more and more but I didn't find a solution. In the evening we stopped at Baranow and now move since 6 p.m. further towards Szczucin. \u2014\u2014 Will the redeeming thought come to me? Whether it will come??!! \u2014\u2014 Masturbated yesterday and today. \u2014\u2014Arrived in Szczucin in the evening where we will stop for the night. Worked a great deal. I'm a bit worn out by it. Accumulated a great deal of material without being able to organize it. But I think this rush of material is a good sign. Remember how great the grace of work is! \u2014\u2014.",
        "ger": "Gestern sehr viel gearbeitet; der Knoten zog sich immer mehr zusammen aber ich fand keine L\u00f6sung. Abends blieben wir bei Baranow / stehen & fahren jetzt um 6 p.m. weiter nach Szczucin. \u2014\u2014 Ob mir der erl\u00f6sende Gedanke kommen wird? ob er kommen wird??!! \u2014\u2014Gestern und heute onaniert. \u2014\u2014 Abends in Szczucin angekommen wo wir die Nacht \u00fcber stehen bleiben werden. Sehr viel gearbeitet. Bin davon etwas angegriffen. Sehr viel Material angeh\u00e4uft ohne es ordnen zu k\u00f6nnen. Aber diesen Andrang von Material halte ich f\u00fcr ein gutes Zeichen. Erinnere dich wie gro\u00df die Gnade der Arbeit ist! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,42v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-18",
        "eng": "Shopping in the morning. At noon we left for Tarnobrzeg. In Tarnobrzeg at 5 p.m. Worked a little. Towards evening officers came to examine the ship. I began a conversation with one of them who noticed my volunteer insignia. We talked to each other very pleasantly for over an hour. He was very friendly and not stupid. He spoke to me as \"thou\", which made me happy. Worked a little but that doesn't matter! - Stay overnight in Tarnobrzeg. \u2014\u2014.",
        "ger": "Vormittag einkaufen. Um Mittag fuhren wir nach Tarnobrzeg ab. 5 p.m. in Tarnobrzeg. Wenig gearbeitet. Gegen abend kamen Offiziere aufs Schiff um es anzuschauen. Ich kam mit einem ins Gespr\u00e4ch dem mein Freiwilligenabzeichen auffiel. Wir sprachen \u00fcber eine Stunde / mit einander sehr gem\u00fctlich. Er war sehr freundlich und nicht dumm. Er trug mir das \"Du\" an, was mich freute. Wenig gearbeitet aber das macht nichts! \u2014 Bleiben \u00fcber Nacht in Tarnobrzeg. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,43v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-19",
        "eng": "Travel early to Sandomierz where we are now. Masturbated again at night (half in a dream). That is because I get little, almost no exercise. In the afternoon we went back to Tarnobrzeg again. Since yesterday my digestion is not quite right. \u2014\u2014 The solution to the problem is on the tip of my tongue! \u2014\u2014 Towards evening to Sandomierz again. I don't feel very well, no real zest for life.  \u2014\u2014! Worked a great deal. \u2014\u2014.",
        "ger": "Fr\u00fch nach Sandomierz gefahren wo wir jetzt stehen. Nachts wieder onaniert (halb im Traum). Das kommt daher da\u00df ich wenig, fast gar keine Bewegung mache. Nachmittag wieder nach Tarnobrzeg gefahren. Bin seit gestern mit meiner Verdauung nicht ganz in der Ordnung. \u2014\u2014 Die L\u00f6sung des Problems liegt mir auf der Zunge! \u2014\u2014 Gegen abend wieder nach Sandomierz. F\u00fchle mich nicht recht wohl, keine echte Lebenslust. \u2014\u2014! Sehr viel gearbeitet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,44v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-20",
        "eng": "Unwell. Worked a great deal. Felt better in the afternoon. But I'm not really happy; I long for David: If I could at least write to him. But my spirit speaks in me to counter my depression. God with me. \u2014\u2014.",
        "ger": "Unwohl. Sehr viel gearbeitet. Nachmittag besseres Befinden. Bin aber nicht recht gl\u00fccklich; habe Sehnsucht nach David: Wenn ich ihm wenigstens schreiben k\u00f6nnte. Aber mein Geist spricht in mir gegen meine Depression. Gott mit mir. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,45v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-21",
        "eng": "They say we shall go to Krakow again; that would not be disagreeable to me. \u2014\u2014. Stay here all day in Sandomierz. Worked a great deal and confidently. A bit tired in the evening and in this state I am quite vulnerable to depression. But take heart! \u2014\u2014",
        "ger": "Es hei\u00dft wir sollen wieder nach Krakau fahren; das w\u00e4re mir nicht unangenehm. \u2014\u2014. Stehen den ganzen Tag hier in Sandomierz. Sehr viel & mit Zuversicht gearbeitet. Abends etwas m\u00fcde & in diesem Zustand bin ich Depressionen recht zug\u00e4nglich; aber, nur Mut! \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-101,45v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-22",
        "eng": "The battle around here continues. Heavy barrage yesterday. Worked a lot. Stationary all day. \u2014\u2014.",
        "ger": "Die Gefechte hier in der N\u00e4he dauern fort. Gestern starke Kanonade. Viel gearbeitet. Den ganzen Tag gestanden. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,45v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-23",
        "eng": "Now going to Tarnobrzeg this morning. I work very hard but still without success. Back in Sandomierz in the evening. Worked a great deal. Think about David a lot. Will I ever see him again? \u2014\u2014! \u2014\u2014.",
        "ger": "Fahren jetzt, vormittags, nach Tarnobrzeg. Arbeite sehr flei\u00dfig aber noch ohne Erfolg. Abends wieder in Sandomierz. Sehr viel gearbeitet. Denke viel an David. Ob ich ihn noch einmal sehen werde? \u2014\u2014! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,46v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-24",
        "eng": "Slept badly. (Too little exercise!) Our commander is very mediocre; haughty, sullen, and treats everyone as his servant. To Tarnobrzeg in the afternoon, where we stay tonight. Worked a great deal, no success yet, but great confidence. I am now laying siege to my problem. \u2014\u2014.",
        "ger": "Schlecht geschlafen. (Zu wenig Bewegung!). Unser Kommandant ist sehr m\u00e4\u00dfig; hochm\u00fctig unfreundlich & behandelt jeden als seinen Diener. Nachmittag nach Tarnobrzeg wo wir diese Nacht bleiben. Sehr viel gearbeitetzwar noch ohne Erfolg aber mit viel Zuversicht. Ich belagere jetzt mein Problem. \u2014\u2014..",
        "manuscript": "Ms-101,46v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-25",
        "eng": "Early to Sandomierz. Yesterday evening we received the nonsensical news that Paris had fallen. Incidentally, I was also pleased at first until I saw that it was impossible. Such impossible news is always a very bad sign. If something really had gone well for us, then that would be reported and no one would fall for such absurdities. So today I feel more than ever the terribly sad position of our race - the German race!! For it seems almost certain to me that we cannot beat England: The English - the best race in the world - cannot lose! We, however, can lose and will lose, if not this year then the next! The thought that our race will be defeated depresses me terribly because I am German through and through!\nAre suddenly caught by rifle fire from the Russians\nGod with me! \u2014\u2014 It was only a Russian plane. \u2014\u2014, \u2014\u2014. Worked a great deal. Spend the night in Tarnobrzeg and go early tomorrow morning towards Szczucin. At noon my depression yielded \u2014\u2014.",
        "ger": "Fr\u00fch nach Sandomierz. Gestern abends kam uns die unsinnige Nachricht zu Paris sei gefallen. Auch ich war \u00fcbrigens / zuerst erfreut bis ich die Unm\u00f6glichkeit der Nachricht einsah. Solche unm\u00f6glichen Nachrichten sind immer ein sehr schlechtes Zeichen. Wenn wirklich etwas f\u00fcr uns G\u00fcnstiges vorf\u00e4llt dann wird das berichtet & niemand verf\u00e4llt auf solche Absurdit\u00e4ten. F\u00fchle darum heute mehr als je die furchtbare Traurigkeit unserer \u2014 der deutschen Rasse \u2014 Lage!! Denn da\u00df wir gegen England nicht aufkommen k\u00f6nnen scheint mir so gut wie gewi\u00df: Die Engl\u00e4nder \u2014 die beste Rasse der Welt \u2014 k\u00f6nnen nicht verlieren! Wir aber k\u00f6nnen verlieren und werden verlieren, wenn nicht in diesem Jahr so im n\u00e4chsten! Der Gedanke da\u00df unsere Rasse geschlagen werden soll deprimiert mich furchtbar denn ich bin ganz & gar deutsch!\n/ Werden pl\u00f6tzlich durch Gewehrfeuer von den Russen\nGott mit mir! \u2014- Es war nichts als ein russischer Aeroplan. \u2014\u2014, \u2014\u2014. Sehr viel gearbeitet. Stehen die Nacht \u00fcber in Tarnobrzeg & fahren morgen fr\u00fch gegen Szczucin. Gegen Mittag wich meine Depression \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,46v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-26",
        "eng": "Towards Szczucin, early. Underway all day. Have a headache and am tired. Still worked a lot. \u2014\u2014.",
        "ger": "Fr\u00fch gegen Szczucin. Fahren den ganzen Tag \u00fcber. Habe Kopfschmerzen & bin m\u00fcde. Trotzdem viel gearbeitet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,48v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-27",
        "eng": "Further towards Szczucin, early. Worked a great deal. I'm on guard duty tonight. \u2014\u2014.",
        "ger": "Fr\u00fch gegen Szczucin weiter gefahren. Sehr viel gearbeitet. Heute nacht habe ich Wachdienst. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,48v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-28",
        "eng": "In the morning and afternoon almost unable to work due to extreme fatigue. Hardly slept at night. Most of the crew was drunk, so my guard duty was quite awful. Left early, going towards Sandomierz. A paddle wheel broke on the way. We have to be towed to Krakow by another ship. On the way to Krakow. Received a lot of mail today, among other things the sad news that Paul is badly wounded and a Russian prisoner - in good care, thank God. Poor, poor Mama!!! \u2014\u2014\u2014\u2014. \u2014\u2014Also good news from Ficker and Jolles. Finally a letter from Norway in which Draegni asks me for 1000 crowns. But can I send it to him? Now that Norway has joined our enemies!!! A terribly sad fact, for that matter. Again and again I can\u2019t help thinking of poor Paul, so suddenly deprived of his vocation! How terrible. What philosophy it would take to get over that! If only there is some solution other than suicide!! \u2014\u2014 Couldn't work much, but work with confidence. \u2014\u2014\u2014\u2014. Thy will be done. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Vor- & nachmittag wegen sehr gro\u00dfer M\u00fcdigkeit fast unf\u00e4hig zu arbeiten. Schlief in der Nacht / so gut wie nichts. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Mannschaft war besoffen so da\u00df meine Wache recht unangenehm war. Fuhren fr\u00fch gegen Sandomierz. Auf dem Wege brach ein Schaufelrad. Wir m\u00fcssen nach Krakau von einem anderen Schiff geschleppt werden. Auf der Fahrt nach Krakau. Erhielt heute viel Post u.a. die traurige Nachricht da\u00df Paul schwer verwundet & in russischer Gefangenschaft ist \u2014 Gott sei Dank in guter Pflege. Die arme, arme Mama!!! \u2014\u2014\u2014\u2014. \u2014\u2014 Auch von Ficker & der Jolles liebe Nachricht. Endlich einen Brief aus Norwegen worin Draegni mich um 1000 Kronen bittet. Aber ob ich sie ihm senden kann? Jetzt wo Norwegen sich unseren Feinden angeschlossen hat!!! Dies ist \u00fcbrigens / auch eine furchtbar traurige Tatsache. Immer wieder mu\u00df ich an den armen Paul denken der so pl\u00f6tzlich um seinen Beruf gekommen ist! Wie furchtbar. Welche Philosophie w\u00fcrde es bed\u00fcrfen dar\u00fcber hinweg zu kommen! Wenn dies \u00fcberhaupt anders als durch Selbstmord geschehen kann!! \u2014\u2014 Konnte nicht viel arbeiten, arbeite aber mit Zuversicht. \u2014\u2014\u2014\u2014. Dein Wille geschehe. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,48v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-29",
        "eng": "On the way to Krakow. We stopped because our tug had to go back to Sandomierz. Waiting until it comes back. Headache and fatigue in the morning. Thought a lot about Paul. Worked a great deal. Still besiege my problem, have already taken many forts. Now see as clearly and calmly as only in the best of times. If only this time I could solve all the essentials before the good time is over!!! \u2014\u2014.",
        "ger": "Auf dem Weg nach Krakau. Blieben stehen weil unser Schlepper nach Sandomierz zur\u00fcck mu\u00dfte. Warten bis er zur\u00fcckkommt. Vormittag Kopfschmerzen & M\u00fcdigkeit. Dachte viel an Paul. Sehr viel gearbeitet. Belagere noch immer mein Problem, habe schon viele Forts genommen. / Sehe jetzt so klar & ruhig wie nur in den besten Zeiten. Wenn ich nur diesmal alles Wesentliche l\u00f6sen k\u00f6nnte ehe die gute Zeit um ist!!! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-101,50v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-30",
        "eng": "Got a German newspaper today. No good news, which means as much as bad news! It's hard to work if such thoughts disturb one!! Nevertheless, did also work in the afternoon. I often find it difficult that I have nobody here that I can talk to. But I want to survive//stand my ground// resisting all forces.",
        "ger": "Erhielten heute eine deutsche Zeitung. Keine guten Nachrichten was so viel hei\u00dft als schlechte Nachrichten! Es ist schwer zu arbeiten wenn solche Gedanken einen st\u00f6ren!! Habe trotzdem auch am Nachmittag gearbeitet. Ich empfinde oft schwer da\u00df ich hier niemand habe mit dem ich mich etwas aussprechen kann. Aber ich will mich allen Gewalten zum Trotze erhalten.",
        "manuscript": "Ms-101,51v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-16",
        "eng": "On the \"Goplana\". Once again: The stupidity, insolence and wickedness of these people knows no bounds. Every job grows into a torment. But I have already got work done again today and will not lose heart. Wrote a card to dear David today. Heaven protect him and maintain his friendly feelings for me! - The journey itself along the Vistula is wonderful and I'm in a good mood.",
        "ger": "Auf der \u201eGoplana\u201d. Nochmals: Die Dummheit, Frechheit & Bosheit dieser Menschen kennt keine Grenzen. Jede Arbeit wird zur Qual. Aber ich habe heute schon wieder gearbeitet & werde mich nicht unterkriegen lassen. Schrieb heute eine Karte an den lieben David. Der Himmel besch\u00fctze ihn & erhalte mir seine Freundschaft! \u2014 Die Fahrt selbst entlang der Weichsel ist herrlich & ich bin in guter Stimmung.",
        "manuscript": "Ms-101,5r[2]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-17",
        "eng": "A gang of crooks! Only the officers are nice people, and some really very fine. Have to sleep on bare ground and without blankets. Are in Russia now. Due to the hard work, I have become completely unsensual. Haven\u2019t worked yet today. Good mood.  It\u2019s too cold on deck and below there are too many men talking, screaming, stinking etc. etc.",
        "ger": "Ein Gaunerpack! Die Offiziere nur sind nette Menschen & zum Teil wirklich / sehr fein. M\u00fcssen auf der blo\u00dfen Erde schlafen und ohne Decken. Sind jetzt in Ru\u00dfland. Durch die schwere Arbeit bin ich ganz unsinnlich geworden. Heute noch nicht gearbeitet. G.S.. Auf dem Deck ist es zu kalt & unten sind zu viel Menschen die sprechen, schreien, stinken etc. etc.Bos",
        "manuscript": "Ms-101,5r[4] et 6r[1]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-18",
        "eng": "At 1 am I\u2019m suddenly woken up, the lieutenant asks for me and says I have to man the searchlight immediately. \"Don't get dressed.\" I ran onto the command bridge almost naked. Icy air, rain. I was sure I\u2019d die now. Turned the searchlight on and went back to get dressed. It was a false alarm. I was frightfully agitated & groaned out loud. I felt the horrors of war. Now (in the evening) I have got over the horror again. If I don\u2019t lose my present orientation, I will try with all my strength to stay alive.",
        "ger": "Nachts um 1 werde ich pl\u00f6tzlich geweckt, der Oberleutnant fragt nach mir & sagt ich m\u00fcsse sofort zum Scheinwerfer. \u201cNicht anziehen\". Ich lief fast nackt auf die Kommandobr\u00fccke. Eisige Luft, Regen. Ich war sicher jetzt w\u00fcrde ich sterben. Setzte den Scheinwerfer in Gang & zur\u00fcck mich anzukleiden. Es war falscher Alarm. Ich war furchtbar aufgeregt und st\u00f6hnte laut. Ich empfand die Schrecken des Krieges. Jetzt (abends) / habe ich den Schreck schon wieder \u00fcberwunden. Ich werde mein Leben mit aller Kraft zu erhalten trachten wenn ich nicht meinen gegenw\u00e4rtigen Sinn \u00e4ndere.",
        "manuscript": "Ms-101,6r[2] et 7r[1]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-21",
        "eng": "The lieutenant and I have already talked many times about all kinds of thing; a very nice man. He is able to get along with the biggest scoundrels and be friendly without compromising himself. When we hear a Chinese person we tend to take their speech for inarticulate gurgling. One who understands Chinese will perceive the language in it. In the same way, I\u2019m often unable to perceive the human being in someone etc.  Worked a little, but without success.",
        "ger": "Der Leutnant & ich haben schon oft \u00fcber alles M\u00f6gliche gesprochen; ein sehr netter Mensch. Er kann mit den gr\u00f6\u00dften Halunken umgehen und freundlich sein ohne sich etwas zu vergeben. Wenn wir einen Chinesen h\u00f6ren so sind wir geneigt sein Sprechen f\u00fcr ein unartikuliertes Gurgeln zu halten. Einer der Chinesisch versteht wird darin die Sprache erkennen. So kann ich oft nicht den Menschen im Menschen erkennen etc.. Ein wenig aber erfolglos gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-101,7r[2]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-22",
        "eng": "Have been stuck on a sandbar for 3 days. Work, often with many interruptions, and so far completely unsuccessfully. Still can't come up with anything solid. Everything dissolves in fog. Go ahead!!!",
        "ger": "Stehen schon 3 Tage auf einer Sandbank. Arbeite oft mit vielen Unterbrechungen & bisher ganz erfolglos. Kann noch immer auf nichts Festes kommen. Alles geht in Dunst auf. Nur zu!!!",
        "manuscript": "Ms-101,8r[3]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-08-25",
        "eng": "Yesterday was an awful day. The searchlight wouldn\u2019t work in the evening. When I wanted to examine it, the crew disrupted me with jeering, shouting, etc. Wanted to examine it more closely. The platoon leader took it from my hand. I can hardly go on writing. It was terrible. I saw one thing: there is not a single decent person in the whole crew. But what should be my future attitude towards all that? Should I simply go on suffering? And what if I don't want to do that? Then I\u2019ll have to live in a perpetual struggle. What is better? In the second case, I would certainly wear myself out. Maybe not in the first. It will be an extremely difficult time for me from now on because I have been betrayed and sold out just as I was long ago at school in Linz. Only one thing is necessary: to be able to contemplate everything that happens to you; collect yourself! God help me!",
        "ger": "Gestern ein furchtbarer Tag. Abends wollte der Scheinwerfer nicht funktionieren. Als ich ihn untersuchen wollte wurde ich von der Mannschaft durch Zurufe / Gr\u00f6len etc. gest\u00f6rt. Wollte ihn genauer untersuchen da nahm ihn der Zugsf\u00fchrer mir aus der Hand. Ich kann gar nicht weiter schreiben. Es war entsetzlich. Das Eine habe ich gesehen: Es ist nicht ein einziger anst\u00e4ndiger Kerl in der ganzen Mannschaft. Wie aber soll ich mich in Zukunft zu dem Allen stellen? Soll ich einfach dulden? Und wenn ich das nicht tun will? Dann mu\u00df ich in einem fortw\u00e4hrenden Kampf leben. Was ist besser? Im 2. Fall w\u00fcrde ich mich sicher aufreiben. Im ersten vielleicht nicht. Es wird jetzt f\u00fcr mich eine enorm schwere Zeit kommen denn ich bin jetzt tats\u00e4chlich wieder so verkauft und verraten wie seinerzeit in der Schule in Linz. Nur eines ist n\u00f6tig: Alles was einem geschieht betrachten / k\u00f6nnen; sich sammeln! Gott helfe mir!",
        "manuscript": "Ms-101,9r[2] et 10r[1] et 11r[1]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-10",
        "eng": "Worked again. And a better mood. Today I learned that I could write to England via Switzerland; I'll write to David and maybe Russell soon. Or maybe today. \u2013 I hope I can now work better again!",
        "ger": "Wieder mehr gearbeitet. Und / besserer Stimmung. Erfuhr heute da\u00df ich \u00fcber die Schweiz nach England schreiben k\u00f6nne; gleich morgen werde ich an David & vielleicht an Russell schreiben. Oder vielleicht schon heute. Ich hoffe jetzt wieder besser arbeiten zu k\u00f6nnen! ",
        "manuscript": "Ms-102,10v[2] et 11v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-11",
        "eng": "Nice letter from Ficker. Worked quite a bit. We\u2019ve already heard cannons firing from the front! Sent a letter to David. How often I think of him! Does he think of me half as much? (?)",
        "ger": "Netten Brief von Ficker. Ziemlich viel gearbeitet. Wir h\u00f6rten schon Kanonendonner von den Werken! Habe einen Brief an David abgeschickt. Wie oft ich an ihn denke! Ob er halb so viel an mich denkt? (?) / Heute besserer Stimmung. \u2014\u2014! ",
        "manuscript": "Ms-102,11v[2] et 12v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-12",
        "eng": "Just don't lose yourself!!! Pull yourself together! And do your work not to pass the time but to live devoutly! Treat no one unjustly! \u2014\u2014 There is talk of a 6-7 month siege! All shops are closed and only open for a very short time. The more serious the situation becomes, the cruder the non-commissioned officers get. Because they feel that they can now give free rein to their viciousness with impunity since the officers are losing their heads now and no longer exercise any control for the better. Every word one hears now is an insult. Because decency no longer pays, and so people give up the little they still have. It is all extremely sad.\nAfternoon in the city. Worked quite a lot but without any real clarity of vision! Will I still be able to continue work?(!) Is the curtain already falling?? It would be//is// odd that I'm stuck in the middle of a problem, in the middle of a siege. \u2014\u2014. \u2014\u2014!",
        "ger": "Nur sich selbst nicht verlieren!!! Sammle dich! Und arbeite nicht zum Zeitvertreib sondern fromm um zu leben! Tue keinem ein Unrecht! \u2014\u2014 Es wird von einer 6-7 monatlichen Belagerung gesprochen! Alle Gesch\u00e4fte sind geschlossen & \u00f6ffnen nur auf ganz kurze Zeit. Je ernster die Lage wird desto roher werden die Unteroffiziere. Denn sie f\u00fchlen da\u00df sie jetzt ungestraft ihre ganze Gemeinheit entladen k\u00f6nnen da jetzt die Offiziere den Kopf verlieren & im guten Sinn keine Kontrolle mehr  / aus\u00fcben. Jedes Wort was man jetzt h\u00f6rt ist eine Grobheit. Denn die Anst\u00e4ndigkeit lohnt sich auf keine Weise mehr und die Leute geben daher auch das bi\u00dfchen preis was sie etwa noch besitzen. Es ist alles tief traurig. \nNachmittag in der Stadt. Ziemlich viel gearbeitet aber ohne rechte Klarheit des Sehens! Ob ich noch weiter werde arbeiten k\u00f6nnen?(!) Ob der Vorhang schon f\u00e4llt?? Es w\u00e4re merkw\u00fcrdig da ich inmitten eines Problems stecke, inmitten einer Belagerung. \u2014\u2014. \u2014\u2014!",
        "manuscript": "Ms-102,12v[2] et 13v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-13",
        "eng": "All morning I have tried to work, but in vain.\nClear vision eludes me. Think a lot about my life and that is another reason why I can\u2019t work. Or is it the other way around? I believe now that I am still not closing myself off completely enough from the others on the ship. I can\u2019t communicate with them because I lack a certain viciousness that is needed for that. But in a quite incomprehensible way it is no easy matter for me to carry that off. Not that I felt the least bit drawn to any of them. But the habit of talking to people in a friendly way is so strong!\nOn night duty today. Go to a coffee house every evening now and drink 2 glasses of coffee; and the respectable atmosphere does me good. Worked a little! \u2014\u2014!\nGod give me reason and strength!!! \u2014\u2014.",
        "ger": "Den ganzen Vormittag habe ich mich vergebens bem\u00fcht zu arbeiten.\n/ Das klare Sehen will sich nicht einstellen. Denke viel \u00fcber mein Leben nach und dies ist auch ein Grund weshalb ich nicht arbeiten kann. Oder ist es umgekehrt? Ich glaube jetzt da\u00df ich mich noch immer nicht genug von den anderen am Schiff abschlie\u00dfe. Ich kann mit ihnen nicht verkehren da mir die gewisse Gemeinheit fehlt die dazu n\u00f6tig ist. Aber auf ganz unbegreiflicher Weise f\u00e4llt mir dies Abschlie\u00dfen nicht leicht. Nicht da\u00df ich mich zu irgend einem Menschen im geringsten hingezogen f\u00fchlte. Aber die Gewohnheit mit Menschen freundlich zu reden ist so stark! \n/ Heute nacht Dienst. Gehe jetzt jeden Abend in ein Kaffeehaus & trinke 2 Gl\u00e4ser Kaffee; & die wohlanst\u00e4ndige Atmosph\u00e4re tut mir gut. Wenig gearbeitet! \u2014\u2014! ",
        "manuscript": "Ms-102,13v[2] et 14v[1] et 15v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-14",
        "eng": "On guard duty in the night, spent almost all the time working out rules for my life so that it will be halfway bearable. I'm depressed for no reason, i.e. I lack any zest for life, at the very least. And every raised voice I hear hurts me. All for no reason!! \u2014\u2014 I also worked on the mail tonight. \u2014\u2014\nStill, I have to consider it a blessing that I can sit quietly in my room and so have the opportunity to put something together. \u2014\u2014 Worked very little. Very tired in the daytime, as is now often the case, unfortunately! The severe depression faded away in the afternoon but I was too tired to work. Out as usual in the evening. \u2014\u2014!",
        "ger": "Nachts auf der Wache fast die ganze Zeit Vorschriften f\u00fcr mein Leben mir ausgedacht da\u00df es halbwegs ertr\u00e4glich werde. Bin grundlos deprimiert, d.h. es fehlt mir zum mindesten jede Lebensfreude. Und jedes laute Wort das ich h\u00f6re tut mir weh. Ganz ohne Grund!! \u2014\u2014 Auch gearbeitet habe ich heute nacht am Posten. \u2014\u2014\n/ Als eine Gnade mu\u00df ich es noch betrachten da\u00df ich in meiner Kammer ruhig sitzen kann & so doch Gelegenheit habe mich etwas zu sammeln. \u2014\u2014 Sehr wenig gearbeitet. Tags\u00fcber sehr m\u00fcde, wie jetzt leider oft! Nachmittag verging die starke Depression aber ich war zu m\u00fcde zum Arbeiten. Abends wie gew\u00f6hnlich aus. \u2014\u2014! ",
        "manuscript": "Ms-102,15v[2] et 16v[1]v",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-15",
        "eng": "Reading Emerson's essays now. Maybe they will have a good influence on me. Worked fairly well.  \u2014\u2014.",
        "ger": "Lese jetzt in Emersons Essays. Vielleicht werden sie einen guten Einflu\u00df auf mich haben. Ziemlich gearbeitet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,16v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-17",
        "eng": "How hard it is not to be annoyed by people! How hard it is to be tolerant. Had all sorts of things to do in the morning and couldn't get to work. Whenever I come into contact with the people here at work, their viciousness becomes so terrible to me that anger threatens to triumph and explode in me. Again and again I try to be calmly tolerant and again and again I break my resolution. And I really don't know how this happens. It's so hugely difficult to work with people and yet have nothing to do with them. Again and again you have to talk to them, ask them something, they answer insolently and inadequately \u2013 what effort it takes to accept this \u2013 but you need the answer. There is an unclear command, etc., etc., etc.,. And one\u2019s nerves are already ruined anyway. Since it's hard to live if you don't understand how to take the easy way out. In the afternoon a severe depression took hold of me. It lies on my chest like a stone. Every duty becomes an unbearable burden. Towards evening my evil condition subsided. A little courage returned to my soul. Did almost no work. As is often the case now, no cheer during the day, enough inner peace only in the evening! Is that due to my looking forward to sleep in the night? \u2013 Yes, today's depression was terrible!!! \u2014\u2014.",
        "ger": "Wie schwer es ist sich nicht mit den Leuten zu \u00e4rgern! Wie schwer es ist zu dulden. Vormittag alles M\u00f6gliche zu verrichten gehabt & nicht zum Arbeiten gekommen. Wenn immer ich bei der Arbeit mit den Leuten hier in Ber\u00fchrung komme wird mir ihre Gemeinheit so f\u00fcrchterlich da\u00df die Wut / droht in mir zu siegen & auszubrechen. Immer wieder nehme ich mir vor ruhig zu dulden & immer wieder breche ich meinen Vorsatz. Und wie dies kommt wei\u00df ich eigentlich selber nicht. Es ist so riesig schwer mit Leuten zu arbeiten & dabei doch nichts mit ihnen zu tun zu haben. Immer wieder mu\u00df man zu ihnen reden, sie etwas fragen, sie antworten frech & ungen\u00fcgend \u2013 welcher Kraftaufwand schon, dies hinzunehmen \u2013 du brauchst aber die Antwort. Es kommt ein unklarer Befehl, etc., etc., etc. Und die Nerven sind ohnehin schon ruiniert. Da ist es schwer zu leben wenn man nicht versteht es sich ganz  / leicht zu machen. Nachmittag fa\u00dfte mich eine schwere Depression an. Wie ein Stein liegt es auf meiner Brust. Jede Pflicht wird zur unertr\u00e4glichen B\u00fcrde. Gegen Abend legte sich mein \u00dcbelbefinden. In meine Seele kehrte etwas Mut zur\u00fcck. Fast nicht gearbeitet. Untertags, wie jetzt schon oft, war keine Stimmung, erst abends gen\u00fcgende innere Ruhe! Ob das davon kommt da\u00df ich am Abend mich auf den Schlaf freue? \u2013 Ja, die heutige Depression war furchtbar!!! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,18v[2] et 19v[1] et 20v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-30",
        "eng": "(In the evening) Just received nice mail. A very nice card from Frege! One from Trakl and Ficker! Mama, Klara, Mrs. Klingenberg. That made me very happy.",
        "ger": "(Abends) Erhielt soeben liebe Post. Eine sehr liebe Karte von Frege! Eine von Trakl & Ficker! Mama, Klara, Frau Klingenberg. Dies hat mich sehr gefreut.\nSehr viel gearbeitet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,1v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-10-31",
        "eng": "Further towards Krakow early this morning. Worked the whole day. Stormed the problem in desperation! But I would rather leave my blood in front of this fortress than withdraw empty-handed. The greatest challenge is keeping a just-conquered fortress until you can stay there in peace. And until the city has fallen, you cannot stay in one of the fortresses in peace. \u2014\u2014.\nI'm on guard duty tonight and unfortunately I'm already very tired from working hard. My work is still unsuccessful! Go ahead! \u2014\u2014. Stay in Szczucin tonight. \u2014\u2014.",
        "ger": "Heute fr\u00fch weiter gegen Krakau. Den ganzen Tag gearbeitet. Habe das Problem verzweifelt gest\u00fcrmt! Aber ich will eher mein Blut vor dieser Festung lassen ehe ich unverrichteter Dinge abziehe. Die gr\u00f6\u00dfte Schwierigkeit ist die einmal eroberten Forts zu halten bis man ruhig in ihnen sitzen kann. Und bis nicht die Stadt gefallen ist kann / man nicht f\u00fcr immer ruhig in einem der Forts sitzen. \u2014\u2014.\nHeute nacht habe ich Wache und bin leider schon durch das intensive Arbeiten sehr m\u00fcde. Meine Arbeit noch immer ohne Erfolg! Nur zu! \u2014\u2014. Stehen heute nacht in Szczucin. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,1v[2] et 2v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-18",
        "eng": "Heavy thunder from the front. It means that we will be on the move again in the next few days. Our commander goes away and Lieutenant Mol\u00e9 takes his place again. That makes me happy. You can hear machine gun fire. Heavy artillery fire from the front all day. \u2014 Worked quite a bit. Good mood. Considering my plan to be transferred but cannot come to terms with myself about it. My work came to a standstill because I needed another significant idea to move forward. \u2014\u2014 \u2014\u2014.",
        "ger": "Starker Donner von den Werken. Es hei\u00dft da\u00df wir in den / n\u00e4chsten Tagen wieder fahren sollen. Unser Kommandant kommt weg & der Leutnant Mol\u00e9 wieder an seine Stelle. Dies freut mich. Man h\u00f6rt Maschinengewehrfeuer. Den ganzen Tag heftiger Gesch\u00fctzdonner von den Werken. \u2013 Ziemlich viel gearbeitet. Guter Stimmung. Trage mich mit dem Plan mich versetzen zu lassen kann aber nicht mit mir in's reine dar\u00fcber kommen. In meiner Arbeit ist ein Stillstand eingetreten da ich wieder einen bedeutenden Einfall brauchte um vorw\u00e4rts zu kommen. \u2014\u2014 \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,20v[2] et 21v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-19",
        "eng": "It's snowing. As is often the case now, in a gloomy mood early on. Worked on the ship all morning. A visit from a general is expected in the afternoon. So now everything is really frantic. Did some work towards evening. Heavy fighting over Krakow again. \u2014\u2014.",
        "ger": "Es schneit. Wie jetzt oft, fr\u00fch in gedr\u00fcckter Stimmung. Den ganzen Vormittag f\u00fcr's Schiff gearbeitet. Nachmittag erwartet man den Besuch eines Generals. Alles deshalb schon jetzt in Aufregung. Gegen Abend etwas gearbeitet. Wieder heftige K\u00e4mpfe um Krakau. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,22v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-20",
        "eng": "Heavy barrage. \u2014\u2014. Did some work. Guard duty tonight. In the afternoon at the ophthalmologist because I suffer from my bad eyes while on guard duty. Will get glasses. My future is still very uncertain. Maybe tomorrow I\u2019ll talk to our commander about what\u2019s to become of me. \u2014\u2014.",
        "ger": "Starke Kanonade. \u2014\u2014. Etwas gearbeitet. Heute nacht Wache. Nachmittags beim Augenarzt weil ich beim Wachdienst unter meinen schlechten Augen leide. Werde Brille bekommen. Meine Zukunft ist noch immer ganz ungewi\u00df. Morgen werde / ich vielleicht mit unserem Kommandanten dar\u00fcber reden was mit mir geschehen soll. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,22v[2] et 23v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-21",
        "eng": "Persistent barrage. Bitter cold. Almost continuous bombardment from the front. Worked pretty well. But I still can't utter the one redeeming word. I go around it and am very close but I still couldn't get hold of it!! Always a little worried about my future, because I\u2019m not really at ease with myself! \u2014\u2014! \u2014\u2014.",
        "ger": "Anhaltende Kanonade. Gro\u00dfe K\u00e4lte. Fast ununterbrochener Donner von den Werken. Ziemlich gearbeitet. Aber noch immer kann ich das eine erl\u00f6sende Wort nicht aussprechen. Ich gehe rund um es herum & ganz nahe aber noch konnte ich es nicht selber erfassen!! \u00dcber meine Zukunft immer ein wenig besorgt, weil ich nicht ganz in mir ruhe! \u2014\u2014! \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,23v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-22",
        "eng": "Fierce cold! Ice floats on the Vistula. Continuous artillery fire. Had no good ideas and pretty tired, so worked little. The redeeming word not spoken. Yesterday it was on the tip of my tongue at one point. But then it slips away again \u2014\u2014. Am in a mediocre mood. I want to go to sleep soon. \u2014\u2014.",
        "ger": "Grimmige K\u00e4lte! Auf der Weichsel\nschwimmt Eis. Fortw\u00e4hrend Gesch\u00fctzdonner. Keinen rechten Einfall gehabt & recht m\u00fcde daher wenig gearbeitet. Das erl\u00f6sende Wort nicht ausgesprochen. Gestern lag es mir einmal ganz auf der Zunge. Dann aber gleitet es wieder zur\u00fcck \u2014\u2014. Bin mittelm\u00e4\u00dfiger Stimmung. Ich will bald schlafen gehen. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,23v[3] et 24v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-23",
        "eng": "Sustained bombardment. \u2014\u2014.  Just hear that a telegram has arrived: \"Water transportation suspended.\" So there must soon be a decision about what will become of us. \u2014\u2014. My day now passes in reading something, doing some work, where I am of course always sitting in the cabin by myself. Every 4th-5th day guard duty; now and then peeling potatoes, carrying coals and the like. Apart from the guard duty, I have no specific job (the searchlight has hardly been needed for the last 1\u00bd months). So I feel like an idler amid the people and in my many free hours I don't really rest because I feel I should work for the ship yet don't know what to do. The best thing for me would be a regular job that I could do easily and safely. Because a job where you\u2019re out of your depth is the worst. I will try to speak to our commander today about a possible transfer. This has happened and I can hope that I will be transferred from here.  Worked pretty well, but still without success. In the bath in the evening. \u2014\u2014.",
        "ger": "Anhaltender Donner. \u2014\u2014. H\u00f6re gerade da\u00df ein Telegramm gekommen ist: \u201eWassertransport eingestellt.\u201d. Also mu\u00df sich bald entscheiden was aus uns wird. \u2014\u2014 Mein Tag vergeht jetzt in Lesen etwas Arbeiten wobei ich nat\u00fcrlich immer bei  / mir in der Kabine sitze. Jeden 4ten-5ten Tag Wachdienst; hie & da Kartoffelsch\u00e4len, Kohlen tragen und dergleichen. Au\u00dfer dem Wachdienst habe ich keine bestimmte Arbeit (der Scheinwerfer wird seit 1\u00bd Monaten fast nicht mehr gebraucht). Ich f\u00fchle mich daher unter den Leuten als Faulpelz und auch in meiner vielen freien Zeit komme ich nicht recht zur Ruhe da ich f\u00fchle ich sollte f\u00fcr das Schiff arbeiten aber doch nicht wei\u00df was. Das Beste w\u00e4re f\u00fcr mich eine regelm\u00e4\u00dfige Arbeit die ich leicht vollbringen k\u00f6nnte & sicher. Denn eine Arbeit der man nicht gewachsen ist ist das \u00c4rgste. Ich werde / heute trachten mit unserem Kommandanten \u00fcber eine eventuelle Versetzung zu sprechen. Dies ist geschehen & ich darf hoffen da\u00df ich von hier versetzt werden werde. Ziemlich gearbeitet aber immer noch ohne Erfolg. Abends im Bad. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,24v[2] et 25v[1] et 26v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-24",
        "eng": "Fierce cold! The Vistula is completely covered with drifting ice. Enter the port today. If only I were already away from here! There is constant unrest here and nobody knows what to do. The noncommissioned officers are becoming ever more vile and one contaminates the other and emboldens him to ever greater impudence. There are, of course, exceptions. Guard duty tonight. No guard duty. Worked a lot. Again and again the missing realization is on the tip of my tongue. This is good. Ficker sent me poor Trakl\u2019s poems today, which I think are wonderful even though I don\u2019t understand them. They did me good. God with me! \u2014\u2014.",
        "ger": "Grimmige K\u00e4lte! Die Weichsel ist mit treibendem Eis ganz bedeckt. Fahren heute in den Hafen ein. Wenn ich nur schon von hier fort w\u00e4re! Hier ist eine immerw\u00e4hrende Unruhe & niemand wei\u00df was er tun soll. Die Unteroffiziere werden immer gemeiner & einer steckt darin den anderen an & ermutigt ihn zu immer  / gr\u00f6\u00dferer Frechheit. Es gibt freilich auch Ausnahmen. Heute nacht Wachdienst. Kein Wachdienst. Viel gearbeitet. Immer wieder liegt mir die fehlende Erkenntnis auf der Zunge. Dies ist gut. Ficker sandte mir heute Gedichte des armen Trakl die ich f\u00fcr genial halte ohne sie zu verstehen. Sie taten mir wohl. Gott mit mir! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,26v[2] et 27v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-25",
        "eng": "Have been in port since yesterday afternoon. The ship's toilets are blocked! And one has to walk far to a half-open latrine. \nIt is very cold. This way of life is becoming ever more unbearable. Didn\u2019t work much. Just get away from here! \u2014\u2014.",
        "ger": "Stehen seit gestern nachmittag im Hafen. Die Aborte des Schiffs sind gesperrt! Und man mu\u00df weit laufen bis zu einer halboffenen Latrine. \n/ Es ist sehr kalt. Die Lebensweise wird immer unertr\u00e4glicher. Nicht viel gearbeitet. Nur fort von hier! \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,27v[2] et 28v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-26",
        "eng": "If you feel that you are faltering over a problem, you shouldn't think about it anymore or you will get stuck on it. Instead you have to start thinking somewhere where you can be completely comfortable. Just don't push! The hard problems must all dissolve by themselves before us.\nWhatever I do, the problems clump together like storm clouds and I am unable to take a consistently satisfactory view of them. Worked a great deal but could not clarify the situation in any way. Rather, whatever I think, everywhere I meet questions that I cannot answer. Today it was as if my fertility had ended. The whole thing seems to retreat again into the distance. And of course: my 3-4 months are over. And unfortunately without a really great result! But we'll see. \u2014\u2014. They say now that we shall move into winter quarters and if this happens I may have to sleep with all the people; God forbid!! \u2014\u2014\nIn any case, may my presence of mind not leave me! God with me. \u2014\u2014. \u2014\u2014.",
        "ger": "Wenn man f\u00fchlt da\u00df man bei einem Problem stockt so darf man nicht mehr dar\u00fcber nachdenken sonst bleibt man daran kleben. Sondern man mu\u00df irgendwo anfangen zu denken wo man ganz gem\u00fctlich sitzen kann. Nur nicht dr\u00fccken! Die harten Probleme m\u00fcssen sich alle von selbst vor uns aufl\u00f6sen. \nWas ich auch tue, die Probleme ballen sich wie Gewitterwolken / zusammen und ich bin nicht im Stande einen dauernd befriedigenden Standpunkt ihnen gegen\u00fcber einzunehmen. Sehr viel gearbeitet aber ohne die Lage irgendwie kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Vielmehr wo ich immer denke \u00fcberall treffe ich Fragen die ich nicht beantworten kann. Heute war es mir als sei es nun mit meiner Fruchtbarkeit zu Ende. Der ganze Gegenstand schien wieder in die Ferne zu r\u00fccken. Und freilich: meine 3-4 Monate sind um. Und leider ohne ein wirklich gro\u00dfes Resultat! Aber wir werden ja sehen. \u2014\u2014. Es hei\u00dft jetzt da\u00df wir Winterquartiere beziehen sollen und / wenn dies geschieht werde ich vielleicht mit allen Leuten zusammen schlafen m\u00fcssen; was Gott verh\u00fcte!! \u2014\u2014 \nM\u00f6chte in jedem Fall die Geistesgegenwart nicht verlieren! Gott mit mir. \u2014\u2014. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,28v[2] et 29v[1] et 30v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-01",
        "eng": "Further towards Krakow in the morning. Worked during the night watch, also a great deal today and still unsuccessfully. But I am not discouraged because I always have the main problem in sight. \u2014\u2014. Trakl is in the garrison hospital in Krakow and asks me to visit him. How I would like to get to know him! I hope to meet him if I make it to Krakow! It could be a great boost for me. \u2014\u2014.",
        "ger": "Vormittag weiter gegen Krakau. W\u00e4hrend des Wachdienstes heute nacht gearbeitet, auch heute sehr viel und noch immer erfolglos. Bin aber nicht mutlos weil ich das Hauptproblem  immer im Auge habe. \u2014\u2014. Trakl liegt im Garnisonsspital in Krakau / und bittet mich ihn zu besuchen. Wie gerne m\u00f6chte ich ihn kennenlernen! Hoffentlich treffe ich ihn wenn ich nach Krakau komme! Vielleicht w\u00e4re es mir eine gro\u00dfe St\u00e4rkung. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,2v[2] et 3v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-27",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,30v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-28",
        "eng": "Worked a great deal yesterday. From yesterday afternoon to today noon in the guards\u2019 office with 7 people and on duty. Felt \u2014 very unfortunate, especially today. Pursuing my transfer by hook or by crook. I believe that unless a miracle makes me much stronger and wiser, I must perish miserably, in the company of these crude and vile men who are tamed by no danger! Yes, it would take a miracle for me if I am to survive it! I'm anxious about my future. Worked a little. A miracle! A miracle! \u2014\u2014.",
        "ger": "Gestern sehr viel gearbeitet. Von gestern mittag bis heute mittag im Wachzimmer mit 7 Leuten & am Posten. F\u00fchlte mich \u2013 besonders heute sehr ungl\u00fccklich. Betreibe mit allen Mitteln meine Versetzung. Ich glaube da\u00df ich in der Umgebung dieser rohen & gemeinen Menschen die durch  / keine Gefahr gez\u00e4hmt sind elend umkommen mu\u00df wenn nicht ein Wunder f\u00fcr mich geschieht das mir viel mehr Kraft & Weisheit gibt als ich jetzt habe! Ja, ein Wunder m\u00fc\u00dfte f\u00fcr mich geschehen wenn ich es \u00fcberleben soll! Bin in Angst wegen meiner Zukunft. Wenig gearbeitet. Ein Wunder! Ein Wunder! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,30v[3] et 31v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-29",
        "eng": "",
        "ger": "Ziemlich viel gearbeitet. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,31v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-30",
        "eng": "At the corps command early. Spoke with our commander on my account: If I am transferred, then I have to return to the squad. If we move into winter quarters, he will make sure that I get my own room. However, in the near future the searchlight will be needed again and so I should stay here anyway. \u2014\u2014 This evening as I leave the city there is a lot of noise because a ship is supposed to leave here. There is also talk of the searchlight coming along. \u2014\u2014. This would be very uncomfortable for me. So our plans can be thwarted at any moment and I have to have a different foothold to still be able to live. \u2014\u2014 Was with the squad this afternoon and talked to a munitions worker about whether it would be possible for me to join the balloon unit. He said I should talk to Vlcek, a munitions worker from that unit. I hope I will be able to do so! \u2014\u2014. Didn\u2019t work much but not without stimulus. Somewhat sensual again.\nLive only in your own spirit! And entrust everything to God! \u2014\u2014.",
        "ger": "Fr\u00fch am Korpskommando. Mit unserem Kommandanten wegen mir gesprochen: Wenn ich versetzt werde so mu\u00df ich / zur\u00fcck zum Kader kommen. Im Falle wir Winterquartiere beziehen wird er daf\u00fcr sorgen da\u00df ich ein eigenes Zimmer kriege. In der n\u00e4chsten Zeit aber soll der Scheinwerfer wieder gebraucht werden & ich solle doch daher hier bleiben. \u2014\u2014 Jetzt abends wie ich aus der Stadt komme ist hier gro\u00dfer L\u00e4rm weil ein Schiff von hier wegfahren soll. Es ist auch die Rede davon da\u00df der Scheinwerfer mitkommt. \u2014\u2014. Dies w\u00e4re mir recht unangenehm. So k\u00f6nnen unsere Pl\u00e4ne jeden Augenblick durchkreuzt werden & ich mu\u00df einen anderen / Halt haben um doch leben zu k\u00f6nnen. \u2013 War heute nachmittag beim Kader & sprach mit einem Feuerwerker dar\u00fcber ob es nicht m\u00f6glich w\u00e4re da\u00df ich in die Ballonabteilung k\u00e4me. Er sagte ich solle hier\u00fcber mit einem Feuerwerker Vlcek dieser Abteilung sprechen. Dies werde ich hoffentlich tun k\u00f6nnen! \u2014\u2014. Nicht viel gearbeitet aber nicht ohne Anregung. Wieder etwas sinnlich. \nNur dem eigenen Geist leben! und alles Gott \u00fcberlassen! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,31v[3] et 32v[1] et 33v[1] ",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-01",
        "eng": "So December already! And still no talk of peace! Violent artillery fire tonight, the shells could be heard whizzing. \u2014\u2014 Last night a ship sailed down the Vistula, which every day has a different crew on guard duty. Tomorrow, for example, us! How will it go for me?! With these comrades and superiors! \u2014\u2014\u2014\u2014. In the afternoon went looking for Vlcek the munitions worker, didn\u2019t find him. Was directed to the artillery headquarters office. Will probably go there the day after tomorrow, after the watch. Worked very little. The spirit protect me whatever happens! \u2014\u2014.",
        "ger": "Also schon Dezember! und noch immer / keine Rede von Frieden! Heute nacht heftiger Gesch\u00fctzdonner, man h\u00f6rte die Geschosse sausen. \u2014\u2014 Gestern Abend ist ein Schiff die Weichsel hinunter gefahren und jeden Tag hat eine andere Besatzung darauf Wache z.B. morgen wir! Wie wird es mir ergehen?! Mit diesen Kameraden & diesen Vorgesetzten! \u2014\u2014 \u2014\u2014. Nachmittag den Feuerwerker Vlcek suchen gegangen, nicht gefunden. Wurde an die Artilleriestabsabteilung gewiesen. Werde wohl \u00fcbermorgen nach der Wache dorthin gehen. Sehr wenig gearbeitet. Der Geist besch\u00fctze mich was immer / geschehe! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,33v[2] et 34v[1] et 35v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-02",
        "eng": "We are on guard duty this afternoon. Thank God our commander goes with us, so at least one decent human being will be there. Terrible bombardment from the front at night. And now it begins again at 8 a.m. We have to sleep outdoors tonight. I will probably not get to work. Just don't forget God. \u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "ger": "Heute mittag gehen wir auf Wache. Gott sei Dank geht unser Kommandant mit so da\u00df wenigstens ein anst\u00e4ndiger Mensch dabei ist. Nachts furchtbarer Donner von den Werken. Und jetzt um 8 Uhr fr\u00fch f\u00e4ngt er wieder an. Heute nacht m\u00fcssen wir im Freien schlafen. Ich werde wohl nicht zum Arbeiten kommen; nur Gott nicht vergessen. \u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,35v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-03",
        "eng": "Didn\u2019t work but went through a lot, however am now too tired to record it. \u2014\u2014",
        "ger": "Nichts gearbeitet aber viel erlebt, bin aber jetzt zu m\u00fcde es einzutragen. \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-102,35v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-04",
        "eng": "The day before yesterday nothing in particular happened on the watch, except that I fell to the ground once, running, and still have to limp today. Most violent cannon fire from all sides. Rifle fire, fires, etc. Last night at the fortress command because of my injury. A first lieutenant who heard that I had studied mathematics said that I should join him (in a factory). He seems very nice. I agreed and was ordered off this ship today. \nI have a lot of hope. \u2014\u2014. Sound of artillery nearby. Afternoon in the city. Worked little. Was a bit tired all day because I slept very little last night. Early to bed! \u2014\u2014.",
        "ger": "Vorgestern auf der Wacht ereignete sich nichts Besonderes au\u00dfer da\u00df ich einmal laufend zu Boden fiel und noch heute hinken mu\u00df. Von allen Seiten heftigster Kanonendonner. Gewehrfeuer, Br\u00e4nde etc. Gestern abend auf dem Festungskommando wegen meiner Angelegenheit. Ein Oberleutnant als er h\u00f6rte da\u00df ich Mathematik studiert habe sagte ich solle zu ihm (in eine Fabrik) kommen. Er scheint sehr nett zu sein. Ich willigte ein und wurde heute von diesem Schiff abkommandiert.\n/ Ich habe viel Hoffnung. \u2014\u2014. Gesch\u00fctzdonner in n\u00e4chster N\u00e4he. Nachmittag in der Stadt. Wenig gearbeitet. War den ganzen Tag \u00fcber etwas m\u00fcde da ich auch in der letzten Nacht sehr wenig geschlafen habe. Fr\u00fch zu Bett! \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,36v[1] et 37v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-05",
        "eng": "I'm leaving here tomorrow or the day after. Where I will live is not yet settled. In no case do I want to be dependent on such things. Didn\u2019t work much; but I'm not at a standstill. Think much of dear David! God protect him! And me! \u2014\u2014.",
        "ger": "Morgen oder \u00fcbermorgen gehe ich von hier weg. Wo ich wohnen werde ist noch nicht bestimmt. In keinem Fall will ich von solchen Sachen abh\u00e4ngen. Nicht viel gearbeitet; doch stehe ich nicht still. Denke viel an den lieben David! Gott beh\u00fcte ihn! und mich! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,37v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-06",
        "eng": "At night the cannons fired so close that the ship shook. Worked a lot and with success. Still don\u2019t know when I'm getting off the ship. This ship has to patrol again tomorrow, and if I am not dismissed by then I will have to go along, which is very bothersome because my leg has still not recovered from the fall. It is raining and the dirt roads here are terribly difficult to walk. The spirit protect me! \u2014\u2014.",
        "ger": "Nachts feuerten die Kanonen ganz in der N\u00e4he da\u00df das Schiff zitterte. Viel gearbeitet & mit Erfolg. Noch nicht erfahren wann ich von dem Schiff wegkomme. Morgen hat dieses Schiff wieder Feldwache & wenn ich nicht morgen abberufen werde so werde ich mitgehen m\u00fcssen was mir sehr unangenehm ist weil mein Bein noch immer nicht von dem Sturz geheilt ist. Es regnet & die Lehmwege hier sind furchtbar schlecht zu gehen. Der Geist besch\u00fctze mich! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,38v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-07",
        "eng": "My leg got worse. Probably won't go on patrol. No order has come yet regarding my relocation. Heavy bombardment nearby. \u2014\u2014. Just found out that I'm leaving here tomorrow. Can't go on patrol because of my foot. Not worked much. Spoke to our commander, he was very nice. Am tired. All in God's hands. \u2014\u2014.",
        "ger": "Mein Bein schlechter geworden. Werde wohl nicht mit auf Wache / gehen. Meine \u00dcbersiedelung betreffend ist noch kein Befehl gekommen. Starker Donner in der N\u00e4he. \u2014\u2014. Erfahre soeben da\u00df ich morgen von hier abgehen werde. Kann meines Fu\u00dfes wegen nicht auf Wache gehen. Nicht viel gearbeitet. Mit unserem Kommandanten gesprochen, er war sehr nett. Bin m\u00fcde. Alles in Gottes Hand. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,38v[2] et 39v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-08",
        "eng": "In the morning at the \u201cclinic for the sick\u201d because of my foot: muscle strain. Didn\u2019t work much. Bought Nietzsche Volume 8 and read in it. Am very affected by his hostility to Christianity. Because there is also some truth in his writings. Of course, Christianity is the only sure way to happiness; but what if someone despised this happiness? Couldn't it be better to perish, unhappy, in a hopeless struggle with the external world? But such a life is senseless. But why not lead a senseless life? Is it unworthy? \u2014 How is it compatible with the strictly solipsistic position? But what must I do so that my life shall not be lost to me? I must be conscious of it \u2014 of the spirit \u2014  always. \u2014\u2014.",
        "ger": "Vormittag bei der \u201eMarodenvisite\u201d wegen meines Fu\u00dfes: Muskelzerrung. Nicht viel gearbeitet. Nietzsche Band 8 gekauft & darin gelesen. Bin stark ber\u00fchrt von seiner Feindschaft  / gegen das Christentum. Denn auch in seinen Schriften ist etwas Wahrheit enthalten. Gewi\u00df, das Christentum ist der einzige sichere Weg zum Gl\u00fcck; aber wie wenn einer dies Gl\u00fcck verschm\u00e4hte?! K\u00f6nnte es nicht besser sein, ungl\u00fccklich, im hoffnungslosen Kampf gegen die \u00e4u\u00dfere Welt zu Grunde zu gehen? Aber ein solches Leben ist sinnlos. Aber warum nicht ein sinnloses Leben f\u00fchren? Ist es unw\u00fcrdig? \u2013 Wie vertr\u00e4gt es sich mit dem streng solipsistischen Standpunkt? Was mu\u00df ich aber tun da\u00df mein Leben / mir nicht verloren geht? Ich mu\u00df mir seiner immer \u2014 des Geistes immer \u2014 bewu\u00dft sein. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,39v[2] et 40v[1] et 41v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-02",
        "eng": "Further towards Krakow first thing.  I am more sensual again. Got stranded on the sand again towards evening. It is bitterly cold. It is really fortunate that one has oneself and can always take refuge in oneself. Worked a lot. The blessing of work!! \u2014\u2014.",
        "ger": "Fr\u00fch weiter gegen Krakau. Bin wieder sinnlicher. Gegen abend wieder am Sand stecken geblieben. Es ist bitter kalt. Es ist wirklich ein Gl\u00fcck da\u00df man sich selbst hat und immer zu sich fl\u00fcchten kann. Viel gearbeitet. Die Gnade der Arbeit!! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,3v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-03",
        "eng": "Further towards Krakow first thing. Hear that the Russians have advanced again and are 20 km from Opakowiz; we are 10 km from there. \u2014\u2014. What will happen to me now if I get close to Krakow?!? Worked almost all day. \u2014\u2014. Will probably go on tonight. Hear cannons firing and see the flash. \u2014\u2014!\u2014\u2014.",
        "ger": "Fr\u00fch weiter gegen Krakau. H\u00f6re da\u00df die Russen wieder vorger\u00fcckt sind und 20 km von / Opakowiz stehen; wir stehen 10 km von dort. \u2014\u2014. Was wird jetzt mit mir geschehen wenn ich nahe Krakau komme?!? Fast den ganzen Tag gearbeitet. \u2014\u2014. Werden wahrscheinlich heute nacht fahren. H\u00f6ren Kanonendonner und sehen den Blitz. \u2014\u2014! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,3v[3] et 4v[1] ",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-09",
        "eng": "Picked up my ration card at Corps Command in the morning. Didn\u2019t work. Went through a great deal but too tired to record it. \u2014\u2014.",
        "ger": "Vormittag am Korpskommando & meinen Verpflegszettel geholt. Nicht gearbeitet. Sehr viel erlebt aber zu m\u00fcde es einzutragen. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,41v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-10",
        "eng": "Had to wait a long time for my new commander at his office yesterday afternoon. Finally he came and immediately gave me a job: I had to draw up a list of motor vehicles in a barracks here. At the same time he invited me to his apartment for 8 o'clock in the evening: a captain will be there whom he had told about me and who would like to meet me. Went to his apartment and found 4 officers there with whom I had dinner. The captain is an extremely likeable man (all the others were also extremely friendly). We talked till 10:30 and parted tremendously cordially. \u2014\u2014 Looked for and found an apartment early this morning. In the office from 10 to 5 in the evening, then carried my things from the ship to the new place: a very nice room, not small.\nAlone in a proper room for the first time in 4 months!! I relish that luxury. Didn't get around to work. But it\u2019ll be soon now. Am very tired because I ran around a great deal. What a blessing to be allowed to sleep in a bed again! What a blessing, in fact. \u2014\u2014. \u2014\u2014.",
        "ger": "Gestern nachmittag in die Kanzelei zu meinem neuen Chef mu\u00dfte lange auf ihn warten. Endlich kam er & gab mir sofort eine Arbeit ich mu\u00dfte eine Liste von Motorw\u00e4gen in einer Kaserne hier zusammenstellen. Zugleich lud er mich f\u00fcr  / 8 Uhr abends zu sich in die Wohnung ein: ein Hauptmann sei dort dem er von mir erz\u00e4hlt habe & der mich sehen m\u00f6chte. Kam zu ihm & fand 4 Offiziere bei ihm mit denen ich nachtmahlte. Der Hauptmann ist ein unendlich sympathischer Mann (auch alle anderen waren riesig liebensw\u00fcrdig). Wir sprachen bis 10\u00bd & schieden ungemein herzlich. \u2014\u2014 Heute fr\u00fch Wohnung gesucht & gefunden. Von 10 bis abends 5 im Bureau, dann meine Sachen vom Schiff hierher in die neue Wohnung getragen: ein ganz nettes nicht kleines Zimmer.\n/ Seit 4 Monaten zum ersten Mal allein in einem wirklichen Zimmer!! Ich genie\u00dfe diesen Luxus: Nicht zum Arbeiten gekommen. Aber es wird jetzt schon werden. Bin sehr m\u00fcde da ich sehr viel herum gerannt bin. Welche Gnade wieder in einem Bett schlafen zu d\u00fcrfen! Welche Gnade der Tatsache. \u2014\u2014. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,41v[3] et 42v[1] et 43v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-11",
        "eng": "At the office and wrote in the morning. Didn't get to work. All day at the office. Lieutenant extraordinarily kind. Didn't get to work.",
        "ger": "Vormittag in der Kanzelei & geschrieben. Nicht zum Arbeiten gekommen. Ganzen Tag Kanzlei. Oberleutnant au\u00dferordentlich lieb. Nicht zum Arbeiten gekommen. ",
        "manuscript": "Ms-102,43v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-12",
        "eng": "Worked a little. Was in the office all day but didn't have much to do. Hope to work more tomorrow. Bathed. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ein wenig gearbeitet. War den ganzen Tag in der Kanzlei hatte aber / nicht viel zu tun. Hoffe morgen mehr zu arbeiten. Gebadet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,43v[3] et 44v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-13",
        "eng": "All day at the office. My thoughts are lame. I have muscle pain in my leg and it's as though my brain is limping too. However, got some work done. Still no answer from David! Did he receive my letter? Does he take the war more personally than I do?! \u2014\u2014 Live only in the spirit! It is a sheltered safe harbor, protected, away from the desolate endless gray sea of events. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ganzen Tag Kanzelei. Meine Gedanken sind lahm. Ich habe Muskelschmerzen im Bein & es ist als ob auch mein Gehirn hinkte. Doch etwas gearbeitet. Noch immer keine Antwort von David! Ob er meinen Brief erhalten hat? Ob er den Krieg pers\u00f6nlicher auffa\u00dft als ich?! \u2014\u2014 Lebe nur der Geist! Er ist der sichere Hafen gesch\u00fctzt abseits vom trostlosen unendlichen grauen Meer des Geschehens. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,44v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-14",
        "eng": "All day at the office. Didn\u2019t work. But it will happen again soon! Nice message from the Jolles. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ganzen Tag Kanzlei. Nicht gearbeitet. Es wird aber schon / wieder werden! Liebe Sendung von der Jolles. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,44v[3] et 45v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-15",
        "eng": "All day at the office. Worked a bit. But my thoughts are like those in a train or on a ship, where one also thinks in the same clumsy way.",
        "ger": "Ganzen Tag Kanzlei. Etwas gearbeitet. Aber meine Gedanken sind so wie in der Eisenbahn oder auf dem Schiff wo man auch in der selben Weise schwerf\u00e4llig denkt.",
        "manuscript": "Ms-102,45v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-16",
        "eng": "All day at the office. Heard that we might move to Lodz soon! Did some work but without real brio.",
        "ger": "Ganzen Tag Kanzelei. H\u00f6rte da\u00df wir wahrscheinlich bald nach Lodz \u00fcbersiedeln! Etwas gearbeitet aber ohne wirklichen Animo.",
        "manuscript": "Ms-102,45v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-17",
        "eng": "All day at the office. Didn\u2019t work. Annoyed me a lot. - Very little free time. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ganzen Tag Kanzlei. Nicht gearbeitet. Mich viel ge\u00e4rgert. \u2014\u2014 Sehr wenig freie Zeit. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,45v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-18",
        "eng": "As usual. Didn\u2019t work.",
        "ger": "Wie gew\u00f6hnlich. Nicht gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-102,46v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-19",
        "eng": "",
        "ger": "Ein wenig gearbeitet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,46v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-20",
        "eng": "Worked a little. Until almost 5 at the office then in to the city. The pleasant feeling of a little chill running down your back if you become conscious of your solitude in a good mood//become conscious in your solitude of being in a good mood//. \u2014\u2014.",
        "ger": "Ein wenig gearbeitet. Bis fast 5 in der Kanzlei dann in die Stadt. Das angenehme Gef\u00fchl eines kleinen kalten Laufens den R\u00fccken hinunter wenn man sich bei guter Stimmung seiner Einsamkeit bewu\u00dft wird. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,46v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-21",
        "eng": "",
        "ger": "Brief von David!! Ich habe ihn gek\u00fc\u00dft. Antwortete gleich. Ein wenig gearbeitet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,46v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-22",
        "eng": "Didn\u2019t work. Till 6 at the office. \u2014\u2014.\nWorked very little.  Bathed in the evening. \u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Bis 6 Kanzlei. \u2014\u2014.\nGanz wenig gearbeitet. Abends / gebadet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,46v[5] et 47v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-24",
        "eng": "To my great surprise, I was promoted to military  official \u2014 without stars \u2014 today. \u2014\u2014 Didn\u2019t work. \u2014\u2014.",
        "ger": "Wurde heute zu meiner gr\u00f6\u00dften \u00dcberraschung zum Milit\u00e4rbeamten \u2014 ohne Sterne \u2014 bef\u00f6rdert. \u2014\u2014Nicht gearbeitet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,47v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-25",
        "eng": "Ate lunch in the officers' mess. Worked a bit.",
        "ger": "In der Offiziersmesse zu Mittag gegessen. Etwas gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-102,47v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-26",
        "eng": "Did almost no work. In the afternoon met a young man who was a student in Lviv and is now a chauffeur here. In the evening with him in a coffee house and had a good time. \u2014\u2014.",
        "ger": "Fast nicht gearbeitet. Lernte nachmittag einen jungen Menschen kennen der in Lemberg Hochsch\u00fcler war & jetzt hier Chauffeur ist. Abends mit ihm im Kaffeehaus & mich gut unterhalten. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,47v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-27",
        "eng": "Till 9:30 p.m. at the office. Didn\u2019t work. I have been appointed Adjutant to Lieutenant G\u00fcrth. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Bis 9\u00bd p.m. Kanzlei. Nicht gearbeitet. Bin zum Adjutanten des Oberleutnant G\u00fcrth ernannt. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,47v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-28",
        "eng": "Till 10 p.m. at the office. Didn\u2019t work. Great deal to do. \u2014\u2014.",
        "ger": "Bis 10 p.m. Kanzlei. Nicht gearbeitet. Sehr viel zu tun. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,48v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-29",
        "eng": "Worked a little bit.  Otherwise, a lot to do.  Evening bath.",
        "ger": "Ein klein wenig gearbeitet. Sonst viel zu tun. Abends Bad.",
        "manuscript": "Ms-102,48v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-12-30",
        "eng": "",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Nur sich nicht verlieren. \u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,48v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-02",
        "eng": "In the afternoon, the day before yesterday, I suddenly learned that I would be going to Vienna with my commanding officer. We arrived here in Vienna yesterday morning. Understandably, Mama greatly surprised and delighted, etc. Didn\u2019t work yesterday, but devoted myself to my family.\nErrands this morning. Now at noon I am waiting for G\u00fcrth with whom I have to take care of official business. I want to note that my moral state is now much lower than it was around Easter.",
        "ger": "Vorgestern nachmittag erfuhr ich pl\u00f6tzlich da\u00df ich mit meinem Kommandanten gleich nach Wien fahren solle. Gestern fr\u00fch kamen wir hier in Wien an. Begreiflich h\u00f6chste \u00dcberraschung & Freude der Mama. etc. Gestern nichts gearbeitet sondern lediglich mich meiner Familie gewidmet. \n/ Heute vormittag Besorgungen. Jetzt zu Mittag erwarte ich G\u00fcrth mit dem ich Dienstliches zu erledigen habe. Notieren will ich mir da\u00df mein moralischer Stand jetzt viel tiefer ist als etwa zu Ostern. ",
        "manuscript": "Ms-102,48v[4] et 49v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-03",
        "eng": "Yesterday afternoon with G\u00fcrth in Klosterneuburg. Then at home with Mama.",
        "ger": "Gestern nachmittag mit G\u00fcrth in Klosterneuburg. Dann mit Mama zuhause.",
        "manuscript": "Ms-102,49v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-06",
        "eng": "Vienna. Return tomorrow. The day before yesterday and the day before that at Labor\u2019s. Yesterday ate with G\u00fcrth in Wienerneustadt on the way back from M\u00f6dling, with a Captain Roth who was extremely uncongenial to me. So right after the meal I took the train back to Vienna alone.",
        "ger": "Wien. Morgen R\u00fcckfahrt. Vorvorgestern & vorgestern bei Labor. Gestern mit G\u00fcrth in Wienerneustadt am R\u00fcckweg in M\u00f6dling mit einem Hauptmann Roth gespeist der mir unendlich unsympathisch war. Fuhr deshalb gleich nach Tisch allein mit der Bahn nach Wien.",
        "manuscript": "Ms-102,49v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-04",
        "eng": "Quiet night. Went further early in the morning. Worked a great deal. Tomorrow we should be in Krakow. Hear that we can probably expect a siege of Krakow. I will need a lot of strength there to keep up the spirit. \u2014\u2014. Just don't be dependent on the external world, then you don't need to fear what happens in it. Guard duty tonight. It is easier to not be dependent on things than on people. But one has to be able to do that as well! \u2014\u2014.",
        "ger": "Ruhige Nacht. Fr\u00fch weiter. Sehr viel gearbeitet. Morgen sollen wir in Krakau sein. H\u00f6re da\u00df wir wahrscheinlich eine Belagerung von Krakau zu erwarten haben. Da werde ich viel Kraft brauchen um den Geist zu bewahren. \u2014\u2014. H\u00e4ng nur nicht von der \u00e4u\u00dferen Welt ab dann brauchst du dich / vor dem was in ihr geschieht nicht zu f\u00fcrchten. Heute nacht Wachdienst. Es ist leichter von Dingen als von Menschen unabh\u00e4ngig zu sein. Aber auch das mu\u00df man k\u00f6nnen! \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,4v[2] et 5v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-10",
        "eng": "Arrived in Krakow late this evening. Am tired!\nSpent many very pleasant hours with G\u00fcrth. Am very curious about my future life. \u2014\u2014.",
        "ger": "Heute sp\u00e4t abends in Krakau angekommen. Bin m\u00fcde! \nHatte viele sehr gem\u00fctliche Stunden mit G\u00fcrth. Bin auf mein zuk\u00fcnftiges Leben sehr neugierig. \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,50v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-11",
        "eng": "Got a card from Frege! Worked a little.",
        "ger": "Karte von Frege erhalten! Ein wenig gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-102,50v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-12",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,50v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-13",
        "eng": "Worked a bit. Don't work with great brio yet. My thoughts are tired. I don't see things afresh, but in a habitual, lifeless way. It is as if a flame has gone out and I have to wait until it starts to burn by itself again. But my spirit is active: I am thinking\u2026 \u2014\u2014.",
        "ger": "Etwas gearbeitet. Arbeite noch nicht mit gro\u00dfem Animo. Meine Gedanken sind m\u00fcde. Ich sehe die Sachen nicht frisch sondern allt\u00e4glich, ohne Leben. Es ist als ob eine Flamme erloschen w\u00e4re & ich mu\u00df warten  / bis sie von selbst wieder zu brennen anf\u00e4ngt. Mein Geist aber ist rege: Ich denke \u2026 \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,50v[4] et 51v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-14",
        "eng": "Worked a little; still not well. Think about David very often. And long for a letter from him.",
        "ger": "Ein wenig gearbeitet; noch nicht gut. Denke sehr oft an David. Und lange nach einem Brief von ihm.",
        "manuscript": "Ms-102,51v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-15",
        "eng": "Worked a bit; with greater brio. Bathed in the evening.",
        "ger": "Etwas gearbeitet; mit gr\u00f6\u00dferem Animo. Abends gebadet.",
        "manuscript": "Ms-102,51v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-16",
        "eng": "Worked more and with brio. Now I have very little to do for the detachment, which is very pleasant for me. Still no news from David. More sensual in recent weeks. \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Mehr gearbeitet & mit Animo. Habe jetzt sehr wenig f\u00fcrs Detachement zu tun was mir sehr angenehm ist. Noch keine Nachricht von David. In den letzten Wochen sinnlicher. \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,51v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-17",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,52v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-18",
        "eng": "Did almost no work. Felt completely weak and without any brio. But probably things will change. \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "ger": "Fast nichts gearbeitet. F\u00fchlte mich ganz matt & ohne jedes Animo. Es wird aber wohl anders werden. \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,52v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-19",
        "eng": "Worked very little. Quite dead in that respect. Just don't force yourself!!! When will I get some news from David?! \u2014\u2014.",
        "ger": "Sehr wenig gearbeitet. In dieser Beziehung ganz tot. Nur sich zu nichts zwingen!!! Wann werde ich eine Nachricht von David erhalten?! \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,52v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-20",
        "eng": "Didn\u2019t work; but this rest is like a refreshing sleep.",
        "ger": "Nichts gearbeitet; aber diese Ruhe ist wie der erquickende Schlaf.",
        "manuscript": "Ms-102,52v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-21",
        "eng": "Worked a bit. Sent letter to David. Took it directly to the censor at the local general post office who is a very nice person.",
        "ger": "Etwas gearbeitet. Brief an David abgeschickt. Ging mit ihm direkt zum Zensor an der hiesigen / Hauptpost der ein sehr netter Mensch ist.",
        "manuscript": "Ms-102,52v[5] et 53v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-22",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,53v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-23",
        "eng": "Worked a bit. Getting in trouble now due to my unspoken position. Just be self-possessed! \u2014\u2014.",
        "ger": "Etwas gearbeitet. Komme jetzt durch meine unausgesprochene Stellung in Schwierigkeiten. Nur sich selbst besitzen! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,53v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-24",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,53v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-25",
        "eng": "Letter from Keynes! Not very nice. Very sensual in the last few days. \u2014\u2014 Worked without success. I am completely in the dark about how my work will go on. It can only succeed by a miracle. Only from outside myself, in the veil\u2019s being taken away from my eyes. I must surrender myself completely to my fate. As it is imposed on me, so will it be. I live in the hand of fate. (Just don't become petty.) So I can't become petty. \u2014\u2014.",
        "ger": "Brief von Keynes! Nicht sehr lieb. In den letzten Tagen sehr sinnlich. \u2014\u2014 Ohne Erfolg gearbeitet. Ich bin ganz im Dunkeln dar\u00fcber wie meine Arbeit weiter gehen wird. Nur durch Wunder kann sie gelingen. Nur dadurch / indem von au\u00dferhalb mir der Schleier von meinen Augen weggenommen wird. Ich mu\u00df mich ganz in mein Schicksal ergeben. Wie es \u00fcber mich verh\u00e4ngt ist so wird es werden. Ich lebe in der Hand des Schicksals. (Nur nicht klein werden.) Und so kann ich nicht klein werden. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,53v[5] et 54v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-26",
        "eng": "Got a nice card from Arne. Worked a bit, but unsuccessfully.",
        "ger": "Liebe Karte von Arne erhalten. Etwas \u2014 aber erfolglos \u2014 gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-102,54v[2",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-27",
        "eng": "Didn\u2019t work. In the evening with many officers in the caf\u00e9. Most behaved like pigs. Even I drank a tiny bit more than necessary.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Abends mit vielen Offizieren im Kaffee. Die meisten benahmen sich wie Schweine. Selbst ich trank ein ganz klein / wenig mehr als n\u00f6tig.",
        "manuscript": "Ms-102,54v[3] et 55v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-28",
        "eng": "Didn\u2019t work which is very healthy for me - namely work. Very sensual which is strange because I\u2019m doing quite a bit of exercise now. Not sleeping well.",
        "ger": "Nicht gearbeitet was mir sehr gesund ist \u2014 n\u00e4mlich der Arbeit. Sehr sinnlich was merkw\u00fcrdig ist weil ich jetzt nicht wenig Bewegung mache. Schlafe nicht gut.",
        "manuscript": "Ms-102,55v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-29",
        "eng": "",
        "ger": "Fast nicht gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-102,55v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-30",
        "eng": "Didn\u2019t work. Have been very upset about my external position and will probably take a decisive step in this business soon. \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Habe mich viel \u00fcber meine \u00e4u\u00dfere Stellung aufregen m\u00fcssen & werde in dieser Sache wahrscheinlich bald einen entscheidenden Schritt tun. \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,55v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-01-31",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,55v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-01",
        "eng": "Didn\u2019t work. In Captain Scholz\u2019s officers' mess at noon, which was very pleasant. \u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Zu Mittag in der Offiziersmesse des Hauptmannes Scholz wo es sehr gem\u00fctlich war. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,56v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-02",
        "eng": "",
        "ger": "Ein klein wenig gearbeitet. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,56v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-03",
        "eng": "Didn\u2019t work. No ideas. Supposed to take over the supervision of our forge now. How will that work? May the spirit help me! It will be very difficult. However: courage! \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Keine Ideen. Soll jetzt die Aufsicht \u00fcber unsere Schmiede \u00fcbernehmen. Wie wird das gehen? M\u00f6ge der Geist mir beistehen! Es wird sehr schwierig werden aber: nur Mut! \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,56v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-05",
        "eng": "Didn\u2019t work. I'm in the forge a lot now. \u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Bin jetzt viel in der Schmiede.: \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,56v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-06",
        "eng": "",
        "ger": "Lieben Brief von David (vom 14.1.)",
        "manuscript": "Ms-102,57v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-07",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,57v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-08",
        "eng": "Received a posthumous work of Trakl\u2019s from Ficker. Probably very good. \u2014\u2014 Sensual. Have hardly any grip on my work now. \u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Von Ficker ein nachgelassenes Werk Trakls erhalten. Wahrscheinlich sehr gut. \u2014\u2014 Sinnlich. Habe jetzt gar keine Handhabe f\u00fcr meine Arbeit. \u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,57v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-09",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,57v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-10",
        "eng": "Didn\u2019t work. Nice letter from Ficker. Dedication by Rilke. If only I could only work again!!! Everything else would turn out all right. When will I think of something again?? All of that is in God's hands. Just wish and hope! Then you won't waste any time. \u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Netten Brief von Ficker. Widmung von Rilke. K\u00f6nnte ich nur schon wieder / arbeiten!!! Alles andere w\u00fcrde sich finden. Wann wird mir wieder etwas einfallen??! Alles das liegt in Gottes Hand. W\u00fcnsche nur und hoffe! Dann verlierst du keine Zeit. \u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,57v[5] et 58v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-11",
        "eng": "Didn\u2019t work. \u2014\u2014 Now on a very tense footing with Cadet Adam, one of the officers. It is possible that there will be a duel between us. So, keep on living well and follow your conscience. The spirit be with me! Now and whatever the future may bring! \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. \u2014\u2014 Stehe jetzt mit einem der Offiziere \u2013 dem Kadetten Adam \u2013 auf sehr gespannten Fu\u00dfe. Es ist m\u00f6glich da\u00df es zwischen uns zu einem Duell kommt. Lebe deswegen immer noch gut & nach deinem Gewissen. Der Geist sei mit mir! Jetzt und in jeder Zukunft! \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,58v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-13",
        "eng": "Didn\u2019t work. The spirit be with me. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Der Geist sei mit / mir. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,58v[3] et 59v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-15",
        "eng": "Worked a bit yesterday. Not a day goes by now that I don't think about logic, even if only briefly, and this is a good sign. I think anything\u2019s possible! \u2013 Yesterday evening at Captain Scholz\u2019s, where there was music (until 12 p.m.) Very pleasant.",
        "ger": "Gestern etwas gearbeitet. Es vergeht ja jetzt kein Tag an dem ich nicht einmal wenn auch nur fl\u00fcchtig an die Logik denke & dies ist ein gutes Zeichen. Ich ahne alles M\u00f6gliche! \u2013 Gestern abend bei Hauptmann Scholz wo musiziert wurde (bis 12 p.m.). Sehr gem\u00fctlich. ",
        "manuscript": "Ms-102,59v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-17",
        "eng": "Worked a bit today and yesterday. My position in the detachment is now thoroughly unsatisfactory, something will have to be done. \u2014\u2014 I can\u2019t help getting annoyed and offended a lot and wasting my internal strength. I'm very sensual again and masturbate almost every day: it can't go on like this. \u2014\u2014",
        "ger": "Gestern & heute etwas gearbeitet. Meine Stellung im Detachement ist jetzt durchaus unbefriedigend, es wird etwas geschehen m\u00fcssen. \u2014\u2014 Ich mu\u00df mich viel \u00e4rgern & kr\u00e4nken und meine innere Kraft vergeuden. Bin wieder sehr sinnlich & onaniere  / fast jeden Tag: So geht es nicht weiter. \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-102,59v[3] et 60v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-05",
        "eng": "To Krakow early, where we should arrive late in the evening. I'm very eager to see whether I will meet Trakl. I fervently hope so. I do so miss someone who can hear me out a bit. There must also be some way of doing without such a person. But it would fortify me so much. A bit tired all day and inclined to depression. Didn\u2018t work a great deal. \nIn Krakow. It\u2019s already too late to visit Trakl today. \u2014\u2014. May the spirit give me strength. \u2014\u2014",
        "ger": "Fr\u00fch weiter nach Krakau wo wir sp\u00e4t abends ankommen sollen. Bin sehr gespannt ob ich Trakl treffen werde. Ich hoffe es sehr. Ich vermisse sehr einen Menschen mit dem ich mich ein wenig ausreden kann. Es wird auch ohne einen solchen gehen m\u00fcssen. Aber es w\u00fcrde mich sehr st\u00e4rken. Den ganzen Tag etwas m\u00fcde & zur Depression geneigt. Nicht sehr viel gearbeitet.\n/ In Krakau. Es ist schon zu sp\u00e4t Trakl heute noch zu besuchen. \u2014\u2014. M\u00f6ge der Geist mir Kraft geben. \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-102,5v[2] et 6v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-18",
        "eng": "Did almost no work. Thought a lot about my situation. I wonder about my future from every point of view. \u2014\u2014.",
        "ger": "Fast nicht gearbeitet. Viel \u00fcber meine Lage nachgedacht. Ich bin auf meine Zukunft in jeder Hinsicht neugierig. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,60v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-19",
        "eng": "Renewed trouble in the factory. Long conversation with my commander but that didn't lead to anything positive. Did almost no work. These troubles disturb my thinking. That must change. \u2014\u2014. \u2014\u2014.",
        "ger": "Neuerliche Unannehmlichkeiten in der Fabrik. Langes Gespr\u00e4ch mit meinem Kommandanten das aber zu nichts Rechtem gef\u00fchrt hat. Fast nicht gearbeitet. Diese Unannehmlichkeiten st\u00f6ren mich im Denken. Das mu\u00df anders werden. \u2014\u2014. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,60v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-20",
        "eng": "Cowardly thinking, fearful wavering, anxious hesitating, effeminate complaining, remedy no misery, won\u2019t set you free! Didn\u2019t work. Thought a lot. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Feiger Gedanken b\u00e4ngliches / Schwanken, \u00e4ngstliches Zagen, weibliches Klagen, wendet kein Elend, macht dich nicht frei! Nicht gearbeitet. Viel gedacht. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,60v[4] et 61v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-21",
        "eng": "Didn\u2019t work. Better mood. Sensual. If only I could work again!!!! \u2014\u2014! \u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Besserer Stimmung. Sinnlich. K\u00f6nnte ich nur schon wieder arbeiten!!!! \u2014\u2014! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,61v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-22",
        "eng": "Didn\u2019t work. Very many vivid dreams last night, but not bad ones. A lot of trouble with the crew. Annoyance and agitation; self-reproach etc. etc. \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Heute nacht riesig viel und lebhaft aber nicht schlecht getr\u00e4umt. Viel Unannehmlichkeiten mit der Mannschaft. \u00c4rger & Aufregung; Selbstvorw\u00fcrfe etc. etc. \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,61v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-23",
        "eng": "Didn\u2019t work. My difficulties are still not resolved. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Meine Schwierigkeiten / noch immer nicht geregelt. \u2014\u2014\u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,61v[4] et 62v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-26",
        "eng": "Didn\u2019t work! Will I ever work again?!? Gloomy mood. No news from David. Am utterly lonely. Think of suicide. Will I ever work again??! \u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet! Werde ich je wieder arbeiten?!? Tr\u00fcber Stimmung. Keine Nachricht von David. Bin ganz verlassen. Denke an Selbstmord. Werde ich je wieder arbeiten??! \u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,62v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-27",
        "eng": "Didn\u2019t work. Gloomy mood. Very sensual. Feel very isolated. The goal of my work seems to me more than ever to have receded into an indeterminable distance! I lack the courage to be sure of victory and hope boldly. It seems to me as if I shall never again make a big discovery. It\u2019s been a long time since I\u2019ve been as forsaken by all good spirits as I am now. Just don't lose yourself!! \u2014\u2014. \u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Tr\u00fcbe Stimmung. Sehr sinnlich. F\u00fchle mich vereinsamt. Das Ziel meiner Arbeit scheint mir mehr denn je in unabsehbare Ferne ger\u00fcckt! Der siegesgewisse und k\u00fchn hoffende Mut fehlt mir. Es ist mir als sollte ich nie mehr eine gro\u00dfe / Entdeckung machen. Schon lang war ich nicht so von allen guten Geistern verlassen wie jetzt. Verliere nur nicht dich selbst!! \u2014\u2014. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,62v[3] et 63v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-02-28",
        "eng": "Didn\u2019t work. No news from David! Indecisive and unsettled mood.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Keine Nachricht von David! Unentschiedener und wechselnder Stimmung.",
        "manuscript": "Ms-102,63v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-02",
        "eng": "Didn\u2019t work. A momentary glimmer of light yesterday evening. No news from David! \u2014 Pleasant evening at Scholz\u2019s. Otherwise, a generally gloomy mood.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Gestern abend einen momentanen Lichtblick. Keine Nachricht von David! \u2014 Abends gem\u00fctlich bei Scholz. Sonst im allgemeinen tr\u00fcber Stimmung.",
        "manuscript": "Ms-102,63v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-04",
        "eng": "Didn\u2019t work. Am morally weak; but appreciate the enormous difficulty of my situation and so far I am still quite unsure how to correct it. \u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Bin moralisch matt; sehe aber die enorme / Schwierigkeit meiner Lage ein und bisher bin ich mir noch ganz im Unklaren dar\u00fcber wie sie zu korrigieren ist. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,63v[4] et 64v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-05",
        "eng": "Talked to Gurth about my humiliating position today. No decision yet. Maybe I'll go to the front as an infantryman. = .",
        "ger": "Sprach heute mit G\u00fcrth \u00fcber meine unw\u00fcrdige Stellung. Noch keine Entscheidung. Vielleicht gehe ich als Infanterist an die Front. = . ",
        "manuscript": "Ms-102,64v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-06",
        "eng": "= . My situation is still undecided. My mood very unsettled. \u2014\u2014.",
        "ger": "= . Meine Lage ist noch immer unentschieden. Meine Stimmung stark wechselnd. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,64v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-07",
        "eng": "=. Situation unchanged; uneasy. I'm still in the dark about an appropriate change. Heavy frost has returned again! Very much out of season! I don't feel at all well. I'm mentally weary, so to speak, very weary. On the other hand, what is to be done about it?? I am exhausted by loathesome circumstances. The whole of outer life, with all its viciousness, assaults me. And I\u2019m filled with hatred inside and can\u2019t let the spirit in me. God is love. \u2014 I'm like a burned-out furnace full of slag and garbage. \u2014\u2014",
        "ger": "= . Lage unver\u00e4ndert; unbehaglich. Bin mir noch ganz im Unklaren \u00fcber eine geeignete Ver\u00e4nderung. Jetzt bricht wieder / starker Frost herein! Sehr zur Unzeit! F\u00fchle mich nicht wohl. Bin sozusagen seelisch abgespannt, sehr abgespannt. Was dagegen zu machen ist?? Ich werde von widerlichen Umst\u00e4nden aufgezehrt. Das ganze \u00e4u\u00dfere Leben mit seiner ganzen Gemeinheit st\u00fcrmt auf mich ein. Und ich bin innerlich ha\u00dferf\u00fcllt und kann den Geist nicht in mich einlassen. Gott ist die Liebe. \u2014 Ich bin wie ein ausgebrannter Ofen voll Schlacke und Unrat. \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-102,64v[4] et 65v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-08",
        "eng": "",
        "ger": "Lage unentschieden! Unver\u00e4ndert! ",
        "manuscript": "Ms-102,65v[2] et 66v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-09",
        "eng": "",
        "ger": "Lage unentschieden! = . Stimmung wachsam aber schlecht. \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-102,66v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-10",
        "eng": "Very sensual. Irresolute. Restless in spirit. \uff1d . ",
        "ger": "Sehr sinnlich. Unentschlossen. Ruhelos im Geist. \uff1d . ",
        "manuscript": "Ms-102,66v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-11",
        "eng": "Didn\u2019t work. Situation unchanged! Nothing but trouble. \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Lage unver\u00e4ndert! Nichts als Unannehmlichkeiten. \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,66v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-12",
        "eng": "Didn\u2019t work. Thought a lot. Situation still undecided.",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Viel gedacht. Lage noch unentschieden. ",
        "manuscript": "Ms-102,66v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-13",
        "eng": "Same situation. Am completely indecisive. \uff1d . \u2014\u2014.",
        "ger": "Lage im Gleichen. Bin ganz unschl\u00fcssig. \uff1d . \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,67v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-14",
        "eng": "",
        "ger": "Nicht gearbeitet. Depression. Der Druck auf die Brust. \u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,67v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-15",
        "eng": "Met a one-year volunteer that I know and discussed my concerns with him and will continue to talk about it tomorrow. So now I'm dealing with that business. And I'm still not working. Will I ever work again??!! \u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014\u2014",
        "ger": "Traf einen bekannten Einj\u00e4hrigen & besprach mit ihm meine Angelegenheit & werde morgen weiter dar\u00fcber sprechen. Jetzt habe ich also meine Noten eingeholt. Und noch immer arbeite ich nicht. Werde ich je wieder arbeiten??!! \u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014\u2014 ",
        "manuscript": "Ms-102,67v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-16",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,68v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-18",
        "eng": "Lovely letter from David yesterday! \u2014\u2014 Moved to the factory. Answered David. Very sensual.",
        "ger": "Gestern lieben Brief von David! \u2014\u2014 Bin in die Fabrik umgezogen. David geantwortet. Sehr sinnlich. ",
        "manuscript": "Ms-102,68v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-19",
        "eng": "Talked to G\u00fcrth today about my future. Without a satisfactory result. Very sensual. \u2014\u2014.",
        "ger": "Sprach heute mit G\u00fcrth \u00fcber meine Zukunft. Ohne erfreuliches Resultat. Sehr sinnlich. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,68v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-21",
        "eng": "Think of joining the Emperor\u2019s Hunters as Ficker is there too. Not quite well. Didn\u2019t work. Persistently unwell. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Denke daran zu den Kaiserj\u00e4gern zu gehen da auch Ficker dort ist. Nicht ganz wohl. Nicht gearbeitet. Anhaltend unwohl. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,68v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-22",
        "eng": "",
        "ger": "Unwohl. Gegen Abend besser.",
        "manuscript": "Ms-102,68v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-23",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,69v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-24",
        "eng": "\u2014\u2014. Didn\u2019t work! Will I ever work again??!!! \u2014\u2014.",
        "ger": "\u2014\u2014. Nicht gearbeitet! Werde ich je wieder arbeiten??!!! \u2014\u2014. ",
        "manuscript": "Ms-102,69v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-27",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,69v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-29",
        "eng": "Weary! Surrounded by viciousness. How tired I am! \u2014\u2014\u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014",
        "ger": "\u00dcberdr\u00fcssig! Von Gemeinheit umgeben. Wie bin ich m\u00fcde! \u2014\u2014\u2014\u2014. \u2014\u2014\u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-102,69v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-03-31",
        "eng": "",
        "ger": "Wechselnder Stimmung.",
        "manuscript": "Ms-102,69v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-04",
        "eng": "",
        "ger": "Wechselnder Stimmung.",
        "manuscript": "Ms-102,69v[6]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-15",
        "eng": "Nothing new comes to mind! (G\u00fcrth posted away from here.) \nI can\u2019t think of anything new. And that\u2019s probably not what matters at all.",
        "ger": "Es f\u00e4llt mir nichts Neues mehr ein! (G\u00fcrth von hier abkommandiert.)\n/ Ich kann auf nichts mehr Neues denken. Und darauf darf es wohl auch gar nicht ankommen.",
        "manuscript": "Ms-102,69v[7] et 70v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-06",
        "eng": "Into the city early to the garrison hospital. Learned there that Trakl died a few days ago! This hit me very hard. How sad, how sad!!! I immediately wrote to Ficker about it. Ran errands and got on the ship around 6 a.m. Didn\u2019t work. Poor Trakl! \u2014\u2014!  Thy will be done. \u2014\u2014\u2014\u2014",
        "ger": "Fr\u00fch in die Stadt zum Garnisonsspital. Erfuhr dort da\u00df Trakl vor wenigen Tagen gestorben ist! Dies traf mich sehr stark. Wie traurig, wie traurig!!! Ich schrieb dar\u00fcber sofort an Ficker. Besorgungen gemacht & dann gegen 6 Uhr aufs Schiff gekommen. Nicht gearbeitet. Der arme Trakl! \u2014\u2014! Dein Wille geschehe. \u2014\u2014 ",
        "manuscript": "Ms-102,6v[2] ",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-07",
        "eng": "Yesterday at nine o'clock in the evening a command came suddenly for a job running the searchlight on another ship. So out of bed and did so until 3\u00bd in the morning. As a result, I\u2019m very tired. Afternoon in the city on errands. The siege of Krak\u00f3w is now definitely expected. I want to try to get away from this ship. Didn\u2019t work. I long for a decent human being because here I am surrounded by lack of decency. May the spirit not leave me and become more steadfast in me. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "ger": "Gestern um neun Uhr abends kam pl\u00f6tzlich der Befehl f\u00fcr eine / Arbeit an einem anderen Schiff mit dem Scheinwerfer zu leuchten. Also aus dem Bett heraus und bis 3\u00bd fr\u00fch geleuchtet. Bin in Folge dessen sehr m\u00fcde. Nachmittag in der Stadt auf Besorgungen. Die Belagerung von Krakau wird jetzt mit aller Bestimmtheit erwartet. Ich will trachten von diesem Schiff wegzukommen. Nicht gearbeitet. Ich sehne mich nach einem anst\u00e4ndigen Menschen denn hier bin ich von Unanst\u00e4ndigkeit umringt. M\u00f6ge der Geist mich nicht verlassen und in mir best\u00e4ndiger werden. \u2014\u2014\u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,6v[3] et 7v[1] ",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-16",
        "eng": "Very sensual. Masturbate every day. No news from David for a long time. I am working. \u2014\u2014 \u2014\u2014",
        "ger": "Sehr sinnlich. Onaniere jeden Tag. Lange schon keine Nachricht von David. Ich arbeite. \u2014\u2014 \u2014\u2014 ",
        "manuscript": "Ms-102,70v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-17",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,70v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-18",
        "eng": "Got a bad cold today!",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,70v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-22",
        "eng": "Will now be supervisor of the whole workshop. Further trouble.",
        "ger": "Soll jetzt die Oberaufsicht \u00fcber die ganze Werkst\u00e4tte kriegen. Neuerliche Unannehmlichkeiten.",
        "manuscript": "Ms-102,70v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-24",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,70v[6]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-26",
        "eng": "Work. Apart from that, my employment is very unsatisfying.",
        "ger": "Arbeite. Sonst meine T\u00e4tigkeit sehr unzufriedenstellend.",
        "manuscript": "Ms-102,71v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-27",
        "eng": "Work! Now I have to waste my time at the factory!!! \u2014\u2014",
        "ger": "Arbeite! In der Fabrik mu\u00df ich jetzt meine Zeit verplempern!!! \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-102,71v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-28",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,71v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-29",
        "eng": "Work. Otherwise things go badly for me. Just don't let common people get to you.",
        "ger": "Arbeite. Sonst geht's mir schlecht. La\u00df dich nur nicht von den gemeinen Menschen bearbeiten. ",
        "manuscript": "Ms-102,71v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-04-30",
        "eng": "",
        "ger": "Lieben Brief von David!",
        "manuscript": "Ms-102,71v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-05-01",
        "eng": "The blessing of work! \u2014\u2014",
        "ger": "Die Gnade der Arbeit! \u2014\u2014",
        "manuscript": "Ms-102,71v[6]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-05-05",
        "eng": "Still not appointed! Troubles because of my unclear position, again and again. If it goes on like this for much longer, I\u2019ll try to get away from here.",
        "ger": "Noch immer nicht ernannt! Immer wieder wegen meiner unklaren Stellung Unanehmlichkeiten. Wenn das noch lange so geht werde ich von hier wegzukommen trachten.",
        "manuscript": "Ms-102,72v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-05-08",
        "eng": "Much agitation! Was close to crying!!!! Feel myself broken and sick! Surrounded by viciousness.",
        "ger": "Viel Aufregung! War nahe am Weinen!!!! F\u00fchle mich wie gebrochen und krank! Von Gemeinheit umgeben.",
        "manuscript": "Ms-102,72v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-05-11",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-102,72v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-05-22",
        "eng": "",
        "ger": "Lieben Brief von Russell!",
        "manuscript": "Ms-102,72v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-05-24",
        "eng": "Today I met Dziewicki, the old logician of whom Russell wrote me in his letter. A nice old man.",
        "ger": "Lernte heute den alten / Logiker Dziewicki kennen von dem mir Russell in seinem Brief schrieb. Ein netter alter Mann.",
        "manuscript": "Ms-102,72v[5] et 73v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-05-25",
        "eng": "Renewed difficulty over my promotion. Will probably get away from here. Often very weighed down. Because of the viciousness of those around me who exploit me most disgracefully. \u2014\u2014.",
        "ger": "Erneuerte Schwierigkeit wegen meiner Bef\u00f6rderung. Werde wahrscheinlich von hier wegkommen. Vielfach sehr niedergedr\u00fcckt. Durch die Gemeinheit meiner Umgebung die mich aufs Sch\u00e4ndlichste ausn\u00fctzt. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,73v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1915-06-22",
        "eng": "Work a great deal! Despite the most disgusting circumstances!",
        "ger": "Arbeite sehr viel! Trotz der widerlichsten Umst\u00e4nde!",
        "manuscript": "Ms-102,73v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-08",
        "eng": "I'm not really in the mood to work. Read much. Guard duty tonight. Did almost no work. I'm a bit worried about my future. \u2014\u2014.",
        "ger": "Bin nicht recht zum Arbeiten gestimmt. Lese viel. Heute nacht Wachdienst. Fast nichts gearbeitet. Bin etwas \u00fcber meine Zukunft besorgt. \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-102,8v[1] ",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1914-11-09",
        "eng": "Just overheard a conversation between our commander and another officer: what vile voices. All the wickedness of the world squawks and screeches out of them. Villainy wherever I look. Not one sympathetic heart as far as my eye can see!!! \u2014\u2014\u2014\u2014\nReceive a very nice card from Uncle Paul. Such a card ought to refresh and strengthen me but I have been depressible in the last few days!! I have no real joy in anything. And I live with anxiety about the future! Because I am no longer at peace with myself. Every lack of decency in my environment \u2013 and there\u2019s always something of the kind \u2013 wounds me deeply and before a wound heals there\u2019s a fresh one! Even if \u2013 as in the evenings now \u2013 I am not depressed, I still don't feel really free. I seldom have a desire to work, and then only very fleetingly. Because I can't bring myself to feel at ease. I feel myself dependent on the world and so have to fear it too, even when for the present nothing bad will happen to me. I see my self, that self in which I could once rest secure, as a longed for distant isle that has disappeared. \u2013  The Russians are advancing rapidly on Krakow. The entire civilian population has to leave the city. It looks very bad for our cause! God be with me!!! Worked a little.",
        "ger": "Belauschte eben ein Gespr\u00e4ch unseres Kommandanten mit einem anderen Offizier: Was f\u00fcr gemeine Stimmen. Die ganze Schlechtigkeit der Welt kreischt & kr\u00e4chzt aus ihnen heraus. Gemeinheit wo ich hinsehe. Kein f\u00fchlendes Herz soweit mein Auge reicht!!! \u2014\u2014\u2014\u2014 \nErhalte eine sehr liebe Karte von Onkel Paul. So eine Karte sollte mich / erfrischen & st\u00e4rken aber ich bin in den letzten Tagen deprimierbar!! Ich habe an nichts eine rechte Freude. Und ich lebe in Angst vor der Zukunft! Weil ich nicht mehr in mir ruhe. Jede Unanst\u00e4ndigkeit meiner Umgebung \u2013 und solche gibt es immer \u2013 verwundet mich im Innersten und ehe eine Wunde verheilt kommt eine frische! Selbst dann wenn \u2013 wie jetzt, abends \u2013 ich nicht deprimiert bin, f\u00fchle ich mich doch nicht so recht frei. Ich habe nur selten & dann ganz vor\u00fcbergehende Lust zum Arbeiten. Da ich nicht zu einem behaglichen Gef\u00fchle  / kommen kann. Ich f\u00fchle mich abh\u00e4ngig von der Welt & mu\u00df sie daher auch dann f\u00fcrchten wenn augenblicklich mir nichts Schlechtes widerf\u00e4hrt. Ich sehe mich selbst, das Ich worin ich sicher ruhen konnte wie ein ersehntes fernes Eiland das von mir gewichen ist. \u2013 Die Russen r\u00fccken schnell gegen Krakau vor. Die ganze Zivilbev\u00f6lkerung mu\u00df die Stadt verlassen. Es sieht mit unserer Sache sehr schlecht aus! Gott steh mir bei!!! Ein wenig gearbeitet.",
        "manuscript": "Ms-102,8v[2] et 9v[1] et 10v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-07",
        "eng": "Night passed quietly. Thank God. Only I am a wretch.",
        "ger": "Nacht verlief ruhig. Gott sei Dank. Nur ich bin ein Elender.",
        "manuscript": "Ms-103,10v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-08",
        "eng": "The people I\u2019m with are not so much nasty as tremendously limited! That makes it almost impossible to work with them, because they always misunderstand one. These people are not stupid, but limited. Within their circle, they are smart enough. But they lack character and thus breadth. \"The heart of a true believer understands everything\". Can\u2019t work now.",
        "ger": "Ruhige Nacht. Gott mit mir!\nDie Leute mit denen ich beisammen bin sind nicht so sehr gemein als ungeheuer beschr\u00e4nkt! Das macht den Verkehr mit ihnen fast unm\u00f6glich, weil sie einen ewig mi\u00dfverstehen. Die Leute sind nicht / dumm, aber beschr\u00e4nkt. Sie sind in ihrem Kreise klug genug. Aber es fehlt ihnen der Charakter und damit die Ausdehnung. \u201eAlles versteht das rechtgl\u00e4ubige Herz\u201d. Kann jetzt nicht arbeiten. ",
        "manuscript": "Ms-103,10v[3] et 12v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-09",
        "eng": "Have had plenty of time and peace to work now. But nothing is moving. My material is far away from me. Only death gives life its meaning.",
        "ger": "H\u00e4tte jetzt reichlich Zeit und Ruhe zum Arbeiten. Aber es r\u00fchrt sich nichts. Mein Stoff ist weit von mir entfernt. Der Tod gibt dem Leben erst seine Bedeutung.",
        "manuscript": "Ms-103,12v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-10",
        "eng": "By the grace of God things are going very well for me now. Unfortunately I can't work. But Thy will be done! Amen. He won't forsake me in danger!! \u2014\u2014.",
        "ger": "Durch die Gnade Gottes geht es mir jetzt sehr gut. Arbeiten kann ich leider nicht. Aber Dein Wille geschehe! Amen. In der Gefahr wird er / mich nicht verlassen!! \u2014\u2014.",
        "manuscript": "Ms-103,12v[3] et 13v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-11",
        "eng": "A change of post the day after tomorrow. Very nasty! But Thy will be done.",
        "ger": "\u00dcbermorgen Stellungswechsel. Sehr unangenehm! Aber Dein Wille geschehe.",
        "manuscript": "Ms-103,13v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-16",
        "eng": "In the third position. As always, much fatigue. But also great blessings. Am weak as always. Can't work.\nSleep during infantry fire today. Will probably perish. God be with me. In eternity, amen. I am a weak human being but He has preserved me so far. God be praised in eternity, amen. I commit my soul to the Lord.",
        "ger": "In der dritten Stellung. Wie immer viel M\u00fchsal. Aber auch gro\u00dfe Gnade. Bin schwach wie immer! Kann nicht arbeiten.\nSchlafe heute im Infanteriefeuer, werde wahrscheinlich zugrunde gehen. Gott sei mit mir! In Ewigkeit Amen! Ich bin ein schwacher Mensch aber Er hat mich bis nun erhalten. Gott sei gelobt in Ewigkeit, Amen. Ich \u00fcbergebe meine Seele dem / Herrn.",
        "manuscript": "Ms-103,13v[3] et 14v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-21",
        "eng": "",
        "ger": "Gott mache aus mir einen besseren Menschen!",
        "manuscript": "Ms-103,14v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-25",
        "eng": "Fired upon.  As God wills.",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-103,14v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-27",
        "eng": "Letters from Mining and Mama. Today or tomorrow there will be a Russian attack. As God wills then. I have fallen very deeply into sin. But God will forgive me.",
        "ger": "Briefe von Mining und Mama. Heute oder morgen soll russischer Angriff sein. Nun wie Gott will. Ich bin sehr tief in die S\u00fcnde gefallen. Aber Gott wird mir vergeben.",
        "manuscript": "Ms-103,14v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-28",
        "eng": "Very unsettled sleep in the last few weeks. I always dream of my duties. Dreams that always bring me to the edge of awakening. Only masturbated 3 times in the last 2 months. / \nAgainst my will, my company disgusts me. They often seem to me not like human beings but caricatures. Common rabble. I don't hate them but they disgust me. Full alert today. My commander is very gracious with me. Thinking of the purpose of life. That\u2019s still the best thing you can do. I should be happier. Oh if my spirit were stronger!!! Now God be with me! Amen.",
        "ger": "In den letzten Wochen sehr unruhigen Schlaf. Immer tr\u00e4ume ich vom Dienst. Tr\u00e4ume die mich immer an die Grenze des Erwachens f\u00fchren. In den letzten 2 Monaten nur 3 Mal onaniert.\nMeine Umgebung ekelt mich gegen meinen Willen an. Nicht wie Menschen sondern wie Fratzen erscheinen sie mir oft. Gemeines Gesindel. Ich hasse sie nicht aber sie ekeln mich an. Heute strenge Bereitschaft. Mein Kommandant ist sehr liebensw\u00fcrdig mit mir. Denke an das Ziel des Lebens. Das ist noch das Beste was du machen kannst. Ich sollte gl\u00fccklicher sein. Oh, wenn mein Geist st\u00e4rker w\u00e4re!!! Nun Gott mit mir! Amen.",
        "manuscript": "Ms-103,14v[5] et 15v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-29",
        "eng": "",
        "ger": "",
        "manuscript": "Ms-103,15v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-06",
        "eng": "Enormous hardship in the last month. Have thought a lot about every possible subject but strangely I can\u2019t make the connection with my mathematical trains of thought.",
        "ger": "Kolossale Strapazen im letzten Monat. Habe viel \u00fcber alles / m\u00f6gliche nachgedacht kann aber merkw\u00fcrdigerweise nicht die Verbindung mit meinen mathematischen Gedankeng\u00e4ngen herstellen.",
        "manuscript": "Ms-103,15v[3] et 16r[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-07",
        "eng": "But the connection will be made!\nWhat cannot be said, cannot be said!",
        "ger": "Aber die Verbindung wird hergestellt werden!\nWas sich nicht sagen l\u00e4\u00dft, l\u00e4\u00dft sich nicht sagen!",
        "manuscript": "Ms-103,16r[2]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-08",
        "eng": "Very unfortunately, I have no peace for work!",
        "ger": "Leider, leider! Ich habe keine Ruhe zum Arbeiten!",
        "manuscript": "Ms-103,16r[3]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-09",
        "eng": "Don\u2019t get annoyed with people.  People are grey villains. And yet you mustn\u2019t get annoyed with them. Their words mustn\u2019t get under your skin. If they don\u2019t speak to me, it\u2019s still easy to stay calm. But when they become insulting and rude to you, then it wells up in me. Don\u2019t get annoyed. Getting annoyed doesn\u2019t do you any good. ",
        "ger": "\u00c4rgere dich nicht \u00fcber die Menschen. Die Menschen sind graue Schufte. Und doch darfst du dich nicht \u00fcber sie \u00e4rgern. Ihre Worte d\u00fcrfen nicht in dich dringen. Wenn sie mich nicht anreden ist es noch leicht / die Ruhe zu bewahren. Aber wenn sie dir gegen\u00fcber frech und grob werden dann wallt es in mir auf. \u00c4rgere dich nicht. \u00c4rgern n\u00fctzt dich gar nichts.",
        "manuscript": "Ms-103,16r[4] et 16v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-14",
        "eng": "The blessing of work.",
        "ger": "Die Gnade der Arbeit.",
        "manuscript": "Ms-103,16v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-16",
        "eng": "Terrible weather. In the mountains, miserable, quite hopelessly protected from the icy cold, rain, and fog. A life full of torment. Terribly difficult not to lose oneself. Because I am indeed a weak man. But the spirit helps me. It would be best if I were already ill, then at least I would have a little rest.",
        "ger": "Furchtbare Witterung. Im Gebirge, schlecht, ganz unzureichend gesch\u00fctzt eisige K\u00e4lte, Regen und Nebel. Qualvolles Leben. Furchtbar schwierig sich nicht zu verlieren. Denn ich bin ja ein schwacher Mensch. Aber der Geist hilft mir. Am besten w\u00e4r's ich w\u00e4re schon krank dann h\u00e4tte ich wenigstens ein bi\u00dfchen Ruhe.",
        "manuscript": "Ms-103,16v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-19",
        "eng": "Still get annoyed. Am a weak man.",
        "ger": "\u00c4rgere mich noch immer. Bin ein schwacher Mensch.",
        "manuscript": "Ms-103,17v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-20",
        "eng": "Keep on working so that you may become good.",
        "ger": "Arbeite nur fort damit du gut wirst.",
        "manuscript": "Ms-103,17v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-24",
        "eng": "Taking fire. And with every shot my soul flinches. I want so much to stay alive!",
        "ger": "Werden beschossen. Und bei jedem Schu\u00df zuckt meine Seele zusammen. Ich m\u00f6chte so gerne noch weiter leben!",
        "manuscript": "Ms-103,17v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-26",
        "eng": "Moving letter from David. He writes that his brother died in France. Dreadful! This dear friendly letter opens my eyes to the way in which I live in exile here. It may be a salutary exile, but at the moment I feel it as an exile. I\u2019m exiled among monsters and must live with them in the most repulsive circumstances. And in this company I ought to lead a good life and purify myself. But that's terribly difficult! I\u2019m too weak. I\u2019m too weak. God help me.",
        "ger": "R\u00fchrenden Brief von David. Er schreibt, sein Bruder sei in Frankreich gefallen. Schrecklich! Dieser liebe freundliche Brief \u00f6ffnet mir die Augen dar\u00fcber wie ich hier in der Verbannung lebe. Es mag eine heilsame / Verbannung sein aber ich f\u00fchle sie jetzt als Verbannung. Ich bin unter lauter Larven verbannt und mu\u00df mit diesen unter den widerlichsten Umst\u00e4nden leben. Und in dieser Umgebung soll ich ein gutes Leben f\u00fchren und mich l\u00e4utern. Aber das ist furchtbar schwer! Ich bin zu schwach. Ich bin zu schwach! Gott helfe mir.",
        "manuscript": "Ms-103,17v[4] et 18v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-29",
        "eng": "I now have such a desire to live! And it's hard to give up life when one has come to want it. That is just \"sin\", unreasonable life, a mistaken outlook on life. Every so often I become an animal. Then I can think of nothing but eating, drinking, sleeping. Terrible. And then I suffer like an animal too, without the possibility of inner salvation. I am then at the mercy of my appetites and antipathies. Then a true life is out of the question.",
        "ger": "Wurde gestern beschossen. War verzagt! Ich hatte Angst vor dem Tode! \nSolch einen Wunsch habe ich jetzt zu leben! Und es ist schwer auf das Leben zu verzichten wenn man es / einmal gern hat. Das ist eben \u201eS\u00fcnde\u201d, unvern\u00fcnftiges Leben, falsche Lebensauffassung. Ich werde von Zeit zu Zeit zum Tier. Dann kann ich an nichts denken als an essen, trinken schlafen. Furchtbar! Und dann leide ich auch wie ein Tier, ohne die M\u00f6glichkeit innerer Rettung. Ich bin dann meinen Gel\u00fcsten und meinen Abneigungen preisgegeben. Dann ist an ein wahres Leben nicht zu denken.\nWas under fire yesterday. Was despondent! I was afraid of death!",
        "manuscript": "Ms-103,18v[2] et 19v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-07-30",
        "eng": "Funny: Today I am annoyed that in the infantry, where I am now billeted, I do not get the officers' rations as was initially promised to me. So I\u2019m behaving extremely childishly, and badly.\nBut still I can\u2019t cope with my annoyance at the injustice suffered. I have to keep thinking about it and how it could be remedied. People are so stupid.",
        "ger": "Komisch: Heute \u00e4rgere ich mich dar\u00fcber da\u00df ich / bei der Infanterie wo ich jetzt in Verpflegung bin nicht Offiziersmenage bekomme wie mir anfangs in Aussicht gestellt wurde. Ich benehme mich also im h\u00f6chsten Grade kindisch und schlecht.\nAber trotzdem kann ich meinen \u00c4rger \u00fcber das erlittene Unrecht nicht bemeistern. Immer wieder mu\u00df ich daran denken, und wie ihm etwa abgeholfen werden k\u00f6nnte. So dumm ist der Mensch.",
        "manuscript": "Ms-103,19v[2] et 20v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-03-29",
        "eng": "Forced to do many strange things. I need great strength to bear it. I\u2019m often close to despair. I haven't done any work in over a week. I have no time! God! But it's quite natural, because if I'm going to die, I won't have any time to work either. Inspection now. My soul shrivels up. God enlighten me! God enlighten me! God enlighten my soul.",
        "ger": "Viel Ungewohntes zu tun gezwungen. Ich brauche gro\u00dfe Kraft das auszuhalten. Oft bin ich der Verzweiflung nahe. Ich habe schon seit mehr als einer Woche nichts mehr gearbeitet. Ich habe keine Zeit! Gott! Aber es ist ja nat\u00fcrlich, denn wenn ich tot sein werde, werde ich auch keine Zeit zum Arbeiten haben. Jetzt Inspektion. Meine Seele schrumpft zusammen. Gott erleuchte mich! Gott erleuchte mich! Gott erleuchte meine Seele. ",
        "manuscript": "Ms-103,1v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-08-06",
        "eng": "Marching to the firing line, after a 3 day rail journey. Not in the best of health and feeling run down, due to the narrow-mindedness and viciousness of my company. God give me the power, the inner strength, to resist sickness of the soul. God save me with joyful courage.",
        "ger": "Nach 3 Tagen Bahnfahrt auf dem Marsch in die Feuerstellung. Nicht bei bester Gesundheit und durch die  / Borniertheit und Gemeinheit meiner Umgebung seelisch marod. Gott gib mir Kraft, innere St\u00e4rke, der seelischen Krankheit zu trotzen. Gott erhalte mich bei frohem Mute.",
        "manuscript": "Ms-103,20v[2] et 21v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-08-11",
        "eng": "Live on in sin, i.e. unhappily. Am morose, joyless. Live at odds with everyone around me.",
        "ger": "Lebe in der S\u00fcnde dahin, d.h. ungl\u00fccklich. Bin verdrossen, freudlos. Lebe mit meiner ganzen Umgebung in Unfrieden.",
        "manuscript": "Ms-103,21v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-08-12",
        "eng": "You know what you have to do to live happily; why don\u2019t you do it? Because you\u2019re unreasonable. A bad life is an unreasonable life. It is important not to get annoyed.",
        "ger": "Du wei\u00dft was du zu tun hast um gl\u00fccklich zu leben; warum tust du es nicht? Weil du unvern\u00fcnftig bist. Ein schlechtes Leben / ist ein unvern\u00fcnftiges Leben. Es kommt darauf an sich nicht zu \u00e4rgern.",
        "manuscript": "Ms-103,21v[3] et 22v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-08-13",
        "eng": "",
        "ger": "K\u00e4mpfe noch vergebens gegen meine schwache Natur. Gott st\u00e4rke mich!",
        "manuscript": "Ms-103,22v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-08-19",
        "eng": "Surrounded by viciousness. Should leave for a unit behind the lines in the foreseeable future. I'm happy about it. Surrounded by viciousness.",
        "ger": "Von Gemeinheit umgeben! Soll in absehbarer Zeit zum Kader ins Hinterland abgehen. Bin froh dar\u00fcber. Von Gemeinheit umgeben.",
        "manuscript": "Ms-103,22v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-03-30",
        "eng": "Do your best. You can\u2019t do more. And be cheerful. Let yourself be content with yourself. For others will not support you, or at most only for a short time! (Then you\u2019ll become a burden to them). Help yourself and help others with all your strength. And be cheerful as you do so. But how much strength ought one to use for onerself and how much for others? It's hard to live a good life!! But the good life is beautiful. \"Yet Thy will be done, not mine.\" ",
        "ger": "Tu Du dein Bestes! Mehr kannst du nicht tun: und sei heiter. La\u00df' dir an dir selbst gen\u00fcgen. Denn andere werden dich nicht st\u00fctzen oder doch nur f\u00fcr kurze Zeit! (Dann wirst du diesen l\u00e4stig werden). Hilf dir selbst und hilf anderen mit deiner ganzen Kraft. Und dabei sei heiter! Aber wieviel Kraft soll man f\u00fcr sich und wieviel f\u00fcr die anderen brauchen? Schwer ist es gut zu leben!! Aber das gute Leben ist sch\u00f6n. \u201eAber nicht mein sondern dein Wille geschehe.\u201d ",
        "manuscript": "Ms-103,2v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-02",
        "eng": "Was ill. Still very weak today. Today my commander told me that he wanted to have me posted to the rear. If that happens, I\u2019ll kill myself.",
        "ger": "War krank. Heute noch sehr schwach. Heute sagte mir mein Kommandant er wolle mich ins Hinterland abschieben lassen. Wenn das geschieht werde ich mich umbringen.",
        "manuscript": "Ms-103,2v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-06",
        "eng": "Life is a torture from which one is only briefly relieved so as to remain receptive to further torments. A terrible variety of torments. An exhausting march, a night of coughing, a company of drunkards, a company of vile and stupid people. Do good and rejoice in your virtue. Am sick and have a miserable life. God help me. I am a poor unhappy man. God redeem me and give me peace! Amen.",
        "ger": "Tortur von der man nur zeitweise heruntergespannt wird um f\u00fcr weitere Qualen empf\u00e4nglich zu bleiben. Ein furchtbares Sortiment von Qualen. Ein ersch\u00f6pfender Marsch, eine durchhustete Nacht, eine Gesellschaft von Besoffenen, eine Gesellschaft von gemeinen und dummen Leuten. Tue Gutes und freue dich \u00fcber deine Tugend. Bin krank und habe ein schlechtes Leben. Gott helfe mir. Ich bin ein armer ungl\u00fccklicher Mensch. Gott erl\u00f6se mich und schenke mir den Frieden! Amen.",
        "manuscript": "Ms-103,3v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-10",
        "eng": "Live with difficulty. Haven't been enlightened yet. Saw myself in the mirror today, I am completely haggard! I haven't been able to work any more for a long time.",
        "ger": "Lebe mit M\u00fche. Bin noch nicht erleuchtet / worden. Sah mich heute im Spiegel, ich bin ganz eingefallen! Ich kann ja auch schon lange nicht mehr arbeiten.",
        "manuscript": "Ms-103,3v[2] et 4v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-13",
        "eng": "Still stumble and fall in the dark. Haven't been born again yet.",
        "ger": "Taumle und falle noch immer im Dunkel. Bin noch nicht zum Leben erwacht.",
        "manuscript": "Ms-103,4v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-15",
        "eng": "In 8 days we\u2019ll go to the firing line. If only I may be allowed to risk my life in some difficult mission!",
        "ger": "In 8 Tagen gehen wir in Feuerstellung. M\u00f6chte es mir verg\u00f6nnt sein mein Leben in einer schweren Aufgabe aufs Spiel zu setzen!",
        "manuscript": "Ms-103,4v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-16",
        "eng": "Since March 22nd completely asexual. The last 2 days were rest days.",
        "ger": "Bin seit dem 22.3. vollkommen asexuell. Die letzten 2 Tage Rasttage.",
        "manuscript": "Ms-103,4v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-18",
        "eng": "On the firing line tomorrow or the day after. So pluck up courage! God will help.",
        "ger": "Morgen oder \u00fcbermorgen in die Feuerstellung. Also Mut! Gott wird helfen.",
        "manuscript": "Ms-103,4v[5]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-20",
        "eng": "God make me better! Then I'll become happier too.  Probably already in firing line today. God help me. ",
        "ger": "Gott bessere mich! Dann werde ich auch froher werden. Heute wahrscheinlich schon in Feuerstellung. Gott helfe mir.",
        "manuscript": "Ms-103,5v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-23",
        "eng": "On the firing line for a couple of days. Unable to think due to hard physical labor all day. God help me; I have suffered immensely. Have applied today to be moved to the observation post. Everyone in the squad hates me, because no one understands me. And because I'm no saint! God help me! ",
        "ger": "Seit ein paar Tagen in Feuerstellung. Den ganzen Tag \u00fcber schwere k\u00f6rperliche Arbeit au\u00dferstande zu denken. Gott helfe mir; ich habe ungeheuer viel zu leiden. Habe heute angesucht auf den Beobachtungsstand zu kommen. Beim Halbzug ha\u00dft mich alles weil mich keiner versteht. Und weil ich kein Heiliger bin! Gott helfe mir!",
        "manuscript": "Ms-103,5v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-26",
        "eng": "The battery officers seem to have taken a liking to me. This saves me from much trouble. Thank God. Thy will be done. Thou goest thy way. Thy will be done.",
        "ger": "Die Offiziere der Batterie k\u00f6nnen mich scheinbar sehr gut leiden. Dies erspart mir manche Unannehmlichkeit. Gott sei gedankt. Dein Wille geschehe! Geh Du deiner Wege! Dein Wille geschehe!",
        "manuscript": "Ms-103,6v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-27",
        "eng": "As a volunteer, the crew, with a few exceptions, hate me. So now I\u2019m almost always surrounded by people who hate me. And this is the only thing that I  still can\u2019t bear. But the men here are evil and heartless. It\u2019s almost impossible for me to find a trace of humanity in them. God help me to live. Had a premonition today that there would be an alert tonight. And indeed there is stand-by duty tonight. God be with me. Amen. ",
        "ger": "Die Mannschaft mit wenigen Ausnahmen ha\u00dft mich als Freiwilligen. So bin ich jetzt fast immer umgeben von Leuten die mich hassen. Und dies ist das Einzige womit ich mich noch nicht abfinden kann. Hier sind aber b\u00f6se, herzlose Menschen. Es ist mir fast unm\u00f6glich eine Spur von Menschlichkeit in ihnen zu finden. Gott helfe mir zu leben. Hatte / heute eine Ahnung da\u00df heute nacht Alarm sein werde. Und wirklich ist heute nacht Bereitschaft. Gott sei mit mir! Amen.",
        "manuscript": "Ms-103,6v[2] et 7v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-28",
        "eng": "Quiet night. Wrote to Russell. Had a bad dream last night. God protect me.",
        "ger": "Nachts Ruhe. Schrieb an Russell. Hatte heute nacht einen schlechten Traum. Gott sch\u00fctze mich.",
        "manuscript": "Ms-103,7v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-29",
        "eng": "Afternoon with the spotters. Was shot at. Thought of God. Thy will be done. God be with me.",
        "ger": "Nachmittag bei den Aufkl\u00e4rern. Wurden beschossen. Dachte an Gott. Dein Wille geschehe! Gott sei mit mir.",
        "manuscript": "Ms-103,7v[3]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-04-30",
        "eng": "Went to the spotters again today during a surprise burst of fire. Man needs only God. ",
        "ger": "Gehe heute w\u00e4hrend eines Feuer\u00fcberfalls wieder zu den Aufkl\u00e4rern: Nur Gott braucht der Mensch.",
        "manuscript": "Ms-103,7v[4]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-02",
        "eng": "Have to defend myself constantly against people\u2019s nastiness.",
        "ger": "Habe mich fortw\u00e4hrend gegen / die Gemeinheit der Leute zu wehren.",
        "manuscript": "Ms-103,7v[5] et 8v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-03",
        "eng": "It\u2019s very hard! God protect me and stand by me. Amen. Would that the bitter cup passed me by. But thy will be done.  The work sleeps in my head.",
        "ger": "Habe es schwer! Gott besch\u00fctze mich und stehe mir bei. Amen. M\u00f6chte der schwerste Kelch an mir vor\u00fcber gehen. Aber Dein Wille geschehe. Die Arbeit schl\u00e4ft in meinem Kopfe.",
        "manuscript": "Ms-103,8v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-04",
        "eng": "Perhaps tomorrow I will go above with the observers at my request. Only then will the war begin for me. And \u2013 perhaps \u2013 life too! Perhaps nearness to death will bring light into my life! May God enlighten me. I am a worm but through God I will become a human being. God stand by me. Amen.",
        "ger": "Komme morgen vielleicht auf mein Ansuchen zu den Aufkl\u00e4rern hinauf. Dann wird f\u00fcr mich erst der Krieg anfangen. Und kann sein \u2013 auch das Leben! Vielleicht bringt mir die N\u00e4he des Todes das Licht des Lebens! M\u00f6chte Gott mich erleuchten! / Ich bin ein Wurm aber durch Gott werde ich zum Menschen. Gott stehe mir bei. Amen.",
        "manuscript": "Ms-103,8v[3] et 9v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-05",
        "eng": "Am like the prince in the enchanted castle in the observation post. Now during the day everything is quiet, but at night! It must be frightful there! Will I endure it???? Tonight will tell. God stand by me.",
        "ger": "Bin wie der Prinz im verw\u00fcnschten Schlo\u00df auf dem Aufkl\u00e4rerstand. Jetzt bei Tag ist alles ruhig aber in der Nacht! Da mu\u00df es f\u00fcrchterlich zugehen! Ob ich es aushalten werde???? Die heutige Nacht wird es zeigen. Gott stehe mir bei!!",
        "manuscript": "Ms-103,9v[2]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "verso",
        "date": "1916-05-06",
        "eng": "In constant mortal danger. The night went well, by the grace of God. From time to time I despaired. That is due to a false view of life!   Understand people. Whenever you feel like hating them, try to understand them instead. Live in inner peace. But how do you get to inner peace? Only if I live in a way pleasing to God. Only in this way is it possible to endure life. ",
        "ger": "In steter Lebensgefahr. Die Nacht verlief durch die Gnade Gottes gut. Von Zeit zu Zeit werde ich verzagt. Das ist die Schuld der falschen / Lebensauffassung!  Verstehe die Menschen! Immer wenn du sie hassen willst trachte sie statt dessen zu verstehen. Lebe im innern Frieden! Wie aber kommst du zum innern Frieden? Nur indem ich Gottgef\u00e4llig lebe! Nur so ist es m\u00f6glich, das Leben zu ertragen.",
        "manuscript": "Ms-103,9v[3] et 10v[1]",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,8r[4] (1914--0822) (NB)",
        "ger": "Die Logik mu\u00df f\u00fcr sich selber sorgen.",
        "eng": "Logic must take care of itself. [5.473 (1)]",
        "date": "1914-08-22",
        "pt-number": "5\u03873062",
        "pt-page": "52[4]",
        "tlp-number": "5\u0387473 (1)",
        "cross-references": "22.8.14 (1)  13.10.14 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,8r[5] et 9r[1] (1914--0822) (NB)",
        "ger": "Wenn sich syntaktische Regeln f\u00fcr Funktionen \u00fcberhaupt aufstellen / lassen, dann ist die ganze Theorie der Dinge, Eigenschaften etc. \u00fcberfl\u00fcssig. Es ist auch gar zu auff\u00e4llig da\u00df weder in den \u201eGrundgesetzen\u201d noch in den \u201ePrincipia Mathematica\u201d von dieser Theorie die Rede ist. Nochmals: denn die Logik mu\u00df f\u00fcr sich selbst sorgen. Ein m\u00f6gliches Zeichen mu\u00df auch bezeichnen k\u00f6nnen. Alles was \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, ist auch legitim || erlaubt. Erinnern wir uns an die Erkl\u00e4rung warum \u201eSokrates ist Plato\u201d unsinnig ist. N\u00e4mlich darum weil wir eine willk\u00fcrliche Bestimmung nicht getroffen haben, aber nicht darum weil das Zeichen an und f\u00fcr sich etwa illegitim sei!",
        "eng": "If syntactic rules for functions can be set up at all, then the whole theory of things, properties etc. is superfluous. It is also very remarkable that neither Basic Laws nor Principia Mathematica speak of such a theory. Once again: because logic must take care of itself. A possible sign must be able to signify too. Whatever is possible at all is also legitimate (permissible). Let\u2019s remember the explanation why \u201cSocrates is identical\u201d is nonsense. That is, because we have not set up an arbitrary convention, not because a sign is illegitimate in and of itself! [Cf. 5.473 (2-3).]",
        "date": "1914-08-22",
        "pt-number": " 5\u03873063",
        "pt-page": "52[5]",
        "tlp-number": "5\u0387473 (2-3)**",
        "cross-references": "22.8.14 (2)*  2.9.14 (1)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,12r[2] et 13r[1] (1914--0902) (NB)",
        "ger": "Wir m\u00fcssen in einem gewissen Sinne uns nicht in der Logik irren k\u00f6nnen. Dies ist schon teilweise / darin ausgedr\u00fcckt: Die Logik mu\u00df f\u00fcr sich selbst sorgen. Dies ist eine ungemein tiefe & wichtige Erkenntnis.",
        "eng": "It must, in a certain sense be impossible for us to go wrong in logic. This is already partly expressed by saying: Logic must take care for itself. This is an extremely profound & important insight. [Cf. 5.473 (2-3).]",
        "date": "1914-09-02",
        "pt-number": "5\u03873063",
        "pt-page": "52[5]",
        "tlp-number": "5\u0387473 (2-3)**",
        "cross-references": "22.8.14 (2)*  2.9.14 (1)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,13r[2] (1914--0902) (NB)",
        "ger": "Frege sagt: jeder rechtm\u00e4\u00dfig gebildete Satz mu\u00df einen Sinn haben und ich sage: jeder m\u00f6gliche Satz ist rechtm\u00e4\u00dfig gebildet & wenn er keinen Sinn hat so kann das nur daran liegen da\u00df wir einigen seiner Bestandteile keine Bedeutung gegeben haben. Wenn wir auch glauben es getan zu haben.",
        "eng": "Frege says: any well-formed sentence must make sense. And I say: any possible sentence is well-formed, and, if it doesn\u2019t make sense, that can only be because we have not given any meaning to some of its constituents. Even if we think we have. [Cf. 5.4733 (1-2).]",
        "date": "1914-09-02",
        "pt-number": " 5\u03873064",
        "pt-page": "53[2]",
        "tlp-number": "5\u03874733 (1-2)*",
        "cross-references": "2.9.14 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,13r[3] et 14r[1] (1914--0903) (NB)",
        "ger": "     Wie ist es mit der Aufgabe der Philosophie vereinbar da\u00df die Logik f\u00fcr sich selbst sorgen soll? Wenn wir z.B. fragen: ist die & die Tatsache von der Subjekt-Pr\u00e4dikat Form / dann m\u00fcssen wir doch wissen was wir unter der \u201eSubjekt-Pr\u00e4dikat Form\u201d verstehen. Wir m\u00fcssen wissen ob es so eine Form \u00fcberhaupt gibt. Wie k\u00f6nnen wir dies wissen? \u201eAus den Zeichen!\u201d Aber wie? Wir haben ja gar keine Zeichen von dieser Form. Wir k\u00f6nnen zwar sagen: Wir haben Zeichen die sich so benehmen wie solche von der Subjekt-Pr\u00e4dikat Form, aber beweist das da\u00df es wirklich Tatsachen dieser Form geben mu\u00df? N\u00e4mlich: wenn diese vollst\u00e4ndig analysiert sind. Und hier fr\u00e4gt es sich wieder: gibt es so eine vollst\u00e4ndige Analyse? Und wenn nicht: Was ist denn dann die Aufgabe der Philosophie?!!?",
        "eng": "How can the task of philosophy be reconciled with logic\u2019s having to look after itself? For example, if we ask: Is such and such a fact of the subject-predicate form? / then we must know what we mean by the \"subject-predicate form\". We must know whether there is such a form at all. How can we know this? \"From the signs!\" But how? For we haven\u2019t got any signs of this form. To be sure, we can say: We have signs that behave like those of the subject-predicate form, but does that prove that there really must be facts of this form? Namely: if those signs are completely analyzed. And here the question is again: Is there such a complete analysis? And if not: what is the task of philosophy then?!!? [Cf. 4.1274 (2)] (~NB)",
        "date": "1914-09-03",
        "pt-number": " 4\u038710227254",
        "pt-page": "35[6]",
        "tlp-number": "4\u03871274 (2)**",
        "cross-references": "3.9.14 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,14r[2] et 15r[1] (1914--0903) (NB)",
        "ger": "Also k\u00f6nnen wir uns fragen: Gibt es die Subjekt-Pr\u00e4dikat Form? Gibt es die Relationsform? Gibt es \u00fcberhaupt / irgend eine der Formen von denen Russell und ich immer gesprochen haben? (Russell w\u00fcrde sagen: \u201eja! denn das ist einleuchtend.\u201d Jaha!)",
        "eng": " So we can ask ourselves: Does the subject-predicate form exist? Does the relational form exit? Do any / any of the forms exist at all that Russell and I have always spoken? (Russell would say: \"Yes! Because that\u2019s self-evident.\" Hah!)",
        "date": "1914-09-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,15r[2] (1914--0903) (NB)",
        "ger": "Also: wenn alles was gezeigt werden braucht durch die Existenz der Subjekt-Pr\u00e4dikat S\u00e4tze etc. gezeigt wird dann ist die Aufgabe der Philosophie eine andere als ich urspr\u00fcnglich annahm. Wenn dem aber nicht so ist so m\u00fc\u00dfte das Fehlende durch eine Art Erfahrung gezeigt werden und das halte ich f\u00fcr ausgeschlossen.",
        "eng": "So: if everything that needs to be shown is shown by the existence of subject-predicate sentences etc. then the task of philosophy is different from what I originally assumed. But if that is not so, then what is lacking would have to be shown by some kind of experience and I consider that to be out of the question.",
        "date": "1914-09-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,15r[3] (1914--0903) (NB)",
        "ger": "Die Unklarheit liegt offenbar in der Frage worin eigentlich die logische Identit\u00e4t von Zeichen und Bezeichnetem besteht! Und diese Frage ist (wieder) eine Hauptansicht des ganzen philosophischen Problems.",
        "eng": "The obscurity obviously resides in the question \u201cWhat does the logical identity of a sign and what it signifies really consist in?\u201d! And this question is (once again) a principal way of framing the whole philosophical problem.",
        "date": "1914-09-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,16r[1] et 17r[1] (1914--0903) (NB)",
        "ger": "Es sei eine Frage der Philosophie gegeben: etwa die ob \u201e A ist gut\u201d ein Subjekt-Pr\u00e4dikat Satz sei; oder die ob \u201eA ist heller als B\u201d ein Relationssatz sei! Wie l\u00e4\u00dft sich so eine Frage \u00fcberhaupt entscheiden?! Was f\u00fcr eine Evidenz kann mich dar\u00fcber beruhigen da\u00df \u2013 zum Beispiel \u2013 die erste Frage bejaht werden mu\u00df? (Dies ist eine ungemein wichtige Frage). Ist die einzige Evidenz hier wieder jenes h\u00f6chst zweifelhafte \u201eEinleuchten\u201d?? Nehmen wir eine ganz \u00e4hnliche Frage die aber einfacher & grundlegender ist; n\u00e4mlich diese: ist ein Punkt in unserem Gesichtsbild ein \u201eeinfacher Gegenstand\u201d, ein Ding? Solche Fragen habe ich doch bisher immer als die eigentlichen philosophischen angesehen \u2013 und sie sind es auch gewi\u00df in einem Sinne \u2013 aber / nochmals: welche Evidenz k\u00f6nnte so eine Frage \u00fcberhaupt entscheiden? Ist hier nicht ein Fehler in der Fragestellung denn es scheint als leuchtete mir \u00fcber diese Frage gar nichts ein; es scheint als k\u00f6nnte ich mit Bestimmtheit sagen, da\u00df diese Fragen \u00fcberhaupt nie entschieden werden k\u00f6nnten.",
        "eng": "Consider some philosophical question, such as whether \"A is good\" is a subject-predicate proposition; or whether \"A is brighter than B\" is a relational proposition. How can such a question be resolved at all? What kind of evidence can reassure me that - for example - the first question must be answered in the affirmative? (This is an exceptionally important question). Is the only evidence here once again that extremely dubious \"self-evidence\"? Let's take a very similar question, which is however simpler & more fundamental, namely this one: Is a point in our visual field a \"simple object\", a thing? Up to now, I have always regarded such questions as the real philosophical ones - and they surely are in some sense - but / once again: what evidence could resolve such a question? Isn't there a mistake in the formulation of the qustion here, for it seems to me that nothing at all were self-evident to me about this question; it seems to me that I can say with certainty that these questions could never be resolved at all.",
        "date": "1914-09-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,17r[2] (1914--0904) (NB)",
        "ger": "Wenn nicht die Existenz des Subjekt-Pr\u00e4dikat Satzes alles N\u00f6tige zeigt dann k\u00f6nnte es doch nur die Existenz irgend einer besonderen Tatsache jener Form zeigen. Und die Kenntnis einer solchen kann nicht f\u00fcr die Logik wesentlich sein.",
        "eng": "If the existence of the subject-predicate sentence does not show everything necessary, then it could surely only be shown by the existence of some specific fact of that form. And knowing such a fact cannot be essential for logic.",
        "date": "1914-09-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,17r[3] et 18r[1] (1914--0904) (NB)",
        "ger": "Gesetzt den Fall wir h\u00e4tten ein Zeichen das wirklich von der Subjekt-Pr\u00e4dikat Form w\u00e4re, w\u00e4re dieses f\u00fcr den Ausdruck von Subjekt-Pr\u00e4dikat S\u00e4tzen irgendwie geeigneter als unsere Subjekt-Pr\u00e4dikat S\u00e4tze? Es scheint nein! / Liegt das an der bezeichnenden Relation?",
        "eng": "Suppose we had a sign that really was of the subject-predicate form, would this be somehow more suitable for expressing subject-predicate propositions than our subject-predicate sentences are? It seems not! / Does this arise from the signifying relation?",
        "date": "1914-09-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,18r[2] (1914--0904) (NB)",
        "ger": " /Wenn sich die Logik ohne die Beantwortung gewisser Fragen abschlie\u00dfen l\u00e4\u00dft dann mu\u00df sie ohne sie abgeschlossen werden.",
        "eng": "If logic can be completed without answering certain questions then it must be completed without answering them.",
        "date": "1914-09-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,18r[3] (1914--0904) (NB)",
        "ger": "Die logische Identit\u00e4t von Zeichen & Bezeichnetem besteht darin da\u00df man im Zeichen nicht mehr & nicht weniger wiedererkennen darf als im Bezeichneten.",
        "eng": "The logical identity of a sign and what it signifies consists in one\u2019s not being allowed to recognise more or less in the sign than in what it signifies.",
        "date": "1914-09-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,18r[4] (1914--0904) (NB)",
        "ger": " /W\u00e4ren Zeichen & Bezeichnetes nicht ihrem vollen logischen Inhalte nach identisch dann m\u00fc\u00dfte es noch etwas Fundamentaleres geben als die Logik.",
        "eng": "If a sign and what it signifies were not identical with regard to their entire logical content then there would have to be something even more fundamental than logic.",
        "date": "1914-09-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,18r[5] (1914--0905) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1914-09-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,18r[6] et 19r[1] (1914--0905) (NB)",
        "ger": "Erinnere dich da\u00df die Worte \u201eFunktion\u201d \u201eArgument\u201d \u201eSatz\u201d etc. in der Logik nicht / vorkommen d\u00fcrfen!",
        "eng": " Remember that the words \"function\", \"argument\", \"sentence\", etc. may not occur in logic!",
        "date": "1914-09-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,19r[2] (1914--0905)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1914-09-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,19r[3] (1914--0905) (NB)",
        "ger": "Von zwei Klassen zu sagen sie seien identisch sagt etwas. Von zwei Dingen dies zu sagen sagt nichts dies schon zeigt die Unzul\u00e4ssigkeit der Russellschen Definition.",
        "eng": "To say of two classes that they are identical says something. To say it of two things says nothing. This by itself shows the inadmissibility of Russell's definition.",
        "date": "1914-09-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,19r[4] (1914--0906)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1914-09-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,19r[5] (1914--0906) (NB)",
        "ger": "Der letzte Satz ist eigentlich nichts anderes als der uralte Einwand gegen die Identit\u00e4t in der Mathematik. N\u00e4mlich der da\u00df wenn 2 \u00d7 2 wirklich gleich 4 w\u00e4re da\u00df dieser Satz dann nicht mehr sagen w\u00fcrde als a = a.",
        "eng": "The last sentence is actually nothing more than the age-old objection against identity in mathematics. Namely that if 2 \u00d7 2 really were really the same as 4, then this proposition would say no more than a = a.",
        "date": "1914-09-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,19r[6] (1914--0906) (NB)",
        "ger": "K\u00f6nnte man sagen: Die Logik k\u00fcmmert die Analysierbarkeit der Funktionen mit denen sie arbeitet nicht.",
        "eng": "Could one say: Logic does not care about the analyzability of the functions with which it works. ",
        "date": "1914-09-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,20r[1] (1914--0906)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1914-09-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,20r[2] (1914--0907) (NB)",
        "ger": "Bedenke da\u00df auch ein unanalysierter Subjekt-Pr\u00e4dikat Satz etwas ganz Bestimmtes klar aussagt.",
        "eng": "Remember that even an unanalyzed subject-predicate sentence is a clear statement of something completely definite.",
        "date": "1914-09-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,20r[3] et 21r[1] (1914--0907) (NB)",
        "ger": "Kann man nicht sagen: Es kommt nicht darauf an da\u00df wir es mit nicht analysierbaren Subjekt-Pr\u00e4dikat S\u00e4tzen zu tun haben sondern darauf da\u00df unsere Subjekt-Pr\u00e4dikat S\u00e4tze sich in jeder Beziehung so wie solche benehmen d.h. also da\u00df die Logik unserer Subjekt-Pr\u00e4dikat S\u00e4tze dieselbe ist wie die Logik jener anderen. Es kommt uns ja nur darauf an die Logik abzuschlie\u00dfen und unser Haupteinwand gegen die nicht-analysierten Subjekt-Pr\u00e4dikat S\u00e4tze war der, da\u00df wir ihre Syntax nicht aufstellen k\u00f6nnen solange wir ihre Analyse nicht kennen. Mu\u00df aber nicht die Logik eines / scheinbaren Subjekt-Pr\u00e4dikat Satzes dieselbe sein wie die Logik eines wirklichen? Wenn eine Definition \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, die dem Satz die Subjekt-Pr\u00e4dikat Form Form gibt \u2026?",
        "eng": "Can\u2019t we say: It all depends, not on our dealing with unanalyzable subject-predicate-sentences, but on the fact that our subject-predicate-sentences behave in the same way as such sentences in every respect, i.e. that the logic of our subject-predicate-sentences is the same as the logic of those other ones. The point for us is simply to complete logic, and our main objection against unanalyzed subject-predicate sentences was that we cannot set up their syntax until we know their analysis. But must not the logic of an apparent subject-predicate sentence be the same as the logic of a real one? If a definition giving the proposition the subject-predicate form is possible at all...?",
        "date": "1914-09-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,21r[2] (1914--0908) (NB)",
        "ger": "Das \u201eEinleuchten\u201d von dem Russell so viel sprach kann nur dadurch in der Logik entbehrlich werden da\u00df die Sprache selbst jeden logischen Fehler verhindert. Und es ist klar da\u00df jenes \u201eEinleuchten\u201d immer g\u00e4nzlich tr\u00fcgerisch ist & war.",
        "eng": "There is only one way in which \u201cself-evidence\u201d, which Russell mentioned so often, can become dispensable in logic: language itself is to forestall every logical mistake. And it is clear that that \u201cself-evidence\u201d is and always was completely deceptive. [Cf. 5.4731]",
        "date": "1914-09-08",
        "pt-number": " 5\u038730631",
        "pt-page": "53[1]",
        "tlp-number": "5\u03874731*",
        "cross-references": "8.9.14",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,21r[3] (1914--0919) (NB)",
        "ger": "Ein Satz wie \u201edieser Sessel ist braun\u201d scheint etwas enorm Kompliziertes zu sagen, denn wollten wir diesen Satz so aussprechen da\u00df uns niemand gegen ihn Einwendungen die aus seiner Vieldeutigkeit entspringen machen k\u00f6nnte so w\u00fcrde er endlos lang werden m\u00fcssen.",
        "eng": "A proposition like \"this chair is brown\" seems to say something enormously complicated, for if we wanted to make this proposition explicit in a way that nobody could object to it because of its ambiguity, it would have to be infinitely long.",
        "date": "1914-09-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,22r[1] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Da\u00df der Satz ein logisches Abbild seiner Bedeutung ist leuchtet dem unbefangenen Auge ein.",
        "eng": "That a sentence is a logical depiction of its meaning is obvious to the unbiased eye.",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": " 4\u038701",
        "pt-page": "8[2]",
        "tlp-number": "4\u038701 (1)",
        "cross-references": "20.9.14 (1)+  27.9.14 (4)**  27.10.14 (7)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,22r[2] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Gibt es Funktionen von Tatsachen? Z.B. \u201eEs ist besser wenn dies der Fall ist als wenn jenes der Fall ist.\u201d",
        "eng": "Are there functions of facts? E.g. \"It is better for this to be the case than for that to be the case.\u201d",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,22r[3] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Worin besteht denn die Verbindung zwischen dem Zeichen p und den \u00fcbrigen Zeichen des Satzes: \u201eEs ist gut da\u00df p der Fall ist.\u201d? Worin besteht diese Verbindung??",
        "eng": "What, then, is the connection between the sign p and the other signs in the sentence \"It is good that p is the case\"? What does this connection consist in??",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,22r[4] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Der Unbefangene wird sagen: offenbar in der r\u00e4umlichen Beziehung des Buchstaben p zu den zwei Nachbarzeichen. Wenn aber die Tatsache \u201ep\u201d eine solche w\u00e4re in welcher keine Dinge vorkommen??",
        "eng": "The unbiased person will say: obviously in the spatial relationship of the letter p to the two neighboring signs. But what if the fact \"p\" were such as to contain no things?",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,22r[5] et 23r[1] (1914--0920) (NB)",
        "ger": " \u201eEs ist gut da\u00df p\u201d kann wohl analysiert / werden in \u201ep . es ist gut wenn p\u201d.",
        "eng": "\"It is good that p\" can presumably be analyzed into \"p . it is good if p\".",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,23r[2] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Wir setzen voraus: p sei nicht der Fall: Was hei\u00dft es dann zu sagen, \u201ees ist gut da\u00df p?\u201d Wir k\u00f6nnen ganz offenbar sagen, der Sachverhalt p sei gut ohne zu wissen ob \u201ep\u201d wahr oder falsch ist.",
        "eng": "We suppose p is not the case: now what does it mean to say \"it is good that p\u201d? Quite obviously, we can say that the state of things p is good without knowing whether \"p\" is true or false.",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,23r[3] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Der Ausdruck der Grammatik: \u201eEin Wort bezieht sich auf ein anderes\u201d wird hier beleuchtet.",
        "eng": "This sheds light on the grammatical expression: \"One word refers to another\".",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,23r[4] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Es handelt sich in den obigen F\u00e4llen darum anzugeben wie S\u00e4tze in sich zusammenh\u00e4ngen. Wie der Satz-Verband zustande kommt.",
        "eng": "The point of the cases above is to say how propositions are connected internally.  How a propositional-compound comes about. [Cf. 4.221.]",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": " 5\u038741011",
        "pt-page": "94[3]",
        "tlp-number": "4\u0387221 (2) ",
        "cross-references": "20.9.14 (8)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,23r[5] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Wie kann sich eine Funktion auf einen Satz beziehen???? Immer die uralten Fragen!",
        "eng": "How can a function refer to a proposition????  Always the age-old questions!",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,24r[1] (1914--0920) (NB)",
        "ger": "Nur sich nicht von Fragen \u00fcberh\u00e4ufen lassen; nur es sich bequem machen!",
        "eng": "Don't let yourself get overwhelmed by questions; just take it easy!",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,24r[2] et 25r[1] (1914--0920) (NB)",
        "ger": " \u201e\u03c6(\u03c8x)\u201d: Nehmen wir an uns sei eine Funktion eines Subjekt-Pr\u00e4dikat Satzes gegeben und wir wollen die Art der Beziehung der Funktion zum Satz dadurch erkl\u00e4ren da\u00df wir sagen: Die Funktion bezieht sich unmittelbar nur auf das Subjekt des Subjekt-Pr\u00e4dikat Satzes und was bezeichnet ist das logische Produkt aus dieser Beziehung und dem Subjekt-Pr\u00e4dikat Satzeichen. Wenn wir das nun sagen so k\u00f6nnte man fragen: wenn du den Satz so erkl\u00e4ren kannst warum erkl\u00e4rst du dann nicht auch seine Bedeutung auf die analoge Art & Weise. N\u00e4mlich \u201esie sei keine Funktion einer Subjekt-Pr\u00e4dikat Tatsache sondern das logische Produkt einer solchen & einer Funktion ihres Subjektes\u201d? Mu\u00df nicht der Einwand der gegen diese / Erkl\u00e4rung gilt auch gegen jene gelten?",
        "eng": " \u201c\u03c6(\u03c8x)\u201d:Suppose we are given a function of a subject-predicate proposition and we want to explain the way the function is related to the proposition by saying: The function only relates immediately to the subject of the subject-predicate proposition and what signifies is the logical product of this relation and the subject-predicate propositional sign. Now, if we say this, one might ask: If you can explain the proposition in this way, why don't you give an analogous explanation of its meaning? Namely: \"It is not a function of a subject-predicate fact but the logical product of such a fact and of a function of its subject\"? Must not the objection to the latter explanation hold against the former too?",
        "date": "1914-09-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,25r[2] (1914--0921) (NB)",
        "ger": "Es scheint mir jetzt pl\u00f6tzlich in irgend einem Sinne klar da\u00df eine Eigenschaft eines Sachverhalts immer intern sein mu\u00df.",
        "eng": "Now it suddenly seems to me in some sense clear that a property of a state of things must always be internal.",
        "date": "1914-09-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,25r[3] (1914--0921) (NB)",
        "ger": "\u03c6a, \u03c8b, aRb. Man k\u00f6nnte sagen der Sachverhalt aRb habe immer eine gewisse Eigenschaft, wenn die beiden ersten S\u00e4tze wahr sind.",
        "eng": " \u03c6a, \u03c8b, aRb. One could say the state of things aRb always has a certain property, if the first two propositions are true.",
        "date": "1914-09-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,25r[4] (1914--0921) (NB)",
        "ger": "Wenn ich sage: Es ist gut da\u00df p der Fall ist dann mu\u00df dies eben in sich gut sein.",
        "eng": " If I say: It is good that p is the case, then this must be good in itself.",
        "date": "1914-09-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,25r[5] (1914--0921) (NB)",
        "ger": "Es scheint mir jetzt klar da\u00df es keine Funktionen von Sachverhalten geben kann.",
        "eng": "It seems clear to me now that there cannot be functions of states of things.",
        "date": "1914-09-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,25r[6] (1914--0923)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1914-09-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,25r[7] (1914--0923)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1914-09-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,26r[1] (1914--0923) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte fragen: wie kann der Sachverhalt p eine Eigenschaft haben, wenn es sich am Ende gar nicht so verh\u00e4lt?",
        "eng": " One could ask: how can the state of things p have a property, if in the end //it isn\u2019t//things aren\u2019t// that way at all?",
        "date": "1914-09-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,26r[2] (1914--0924) (NB)",
        "ger": "Die Frage, wie ist eine Zuordnung von Relationen m\u00f6glich, ist identisch mit dem Wahrheits-Problem.",
        "eng": " The question how a correlation of relations is possible is identical to the problem of truth.",
        "date": "1914-09-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,26r[3] (1914--0925) (NB)",
        "ger": "Denn dies ist identisch mit der Frage wie ist die Zuordnung von Sachverhalten m\u00f6glich (einem bezeichnenden & einem bezeichneten).",
        "eng": "For that is identical with the question how the correlation of states of things is possible (one that signifies and one that is signified).",
        "date": "1914-09-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,26r[4] (1914--0925) (NB)",
        "ger": "Sie ist nur durch die Zuordnung der Bestandteile m\u00f6glich; ein Beispiel bietet die Zuordnung von Namen & Benanntem. (Und es ist klar da\u00df auch eine Zuordnung der Relationen auf irgend eine Weise stattfindet.)",
        "eng": "It is only possible by correlating the constituents; the correlation of name and named is an example. (And it is clear too that there is a correlation of relations in some way).",
        "date": "1914-09-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,26r[5] (1914--0925) (NB)",
        "ger": "Hier wird ein einfaches Zeichen einem Sachverhalt zugeordnet.",
        "eng": "Here a simple sign is correlated with a state of things.",
        "date": "1914-09-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,27r[1] (1914--0926) (NB)",
        "ger": "Worauf gr\u00fcndet sich unsere \u2013 sicher wohl begr\u00fcndete \u2013 Zuversicht da\u00df wir jeden beliebigen Sinn in unserer zweidimensionalen Schrift werden ausdr\u00fccken k\u00f6nnen?!",
        "eng": "What is the basis for our - certainly well-founded - confidence that we will be able to express any sense we like in our two-dimensional writing?",
        "date": "1914-09-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,27r[2] (1914--0927) (NB)",
        "ger": "Ein Satz kann seinen Sinn ja nur dadurch ausdr\u00fccken da\u00df er dessen logisches Abbild ist!",
        "eng": "A proposition can express its sense only by being its logical depiction.",
        "date": "1914-09-27",
        "pt-number": " 4\u0387071",
        "pt-page": "48[3]",
        "tlp-number": "4\u038703 (4)",
        "cross-references": "27.9.14 (1)**  3.10.14 (3)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,27r[3] (1914--0927) (NB)",
        "ger": "Auffallend ist die \u00c4hnlichkeit zwischen den Zeichen \u201eaRb\u201d und \u201ea\u03c3R \u2219 R\u03c3b\u201d.",
        "eng": " The similarity between these signs is striking: ",
        "date": "1914-09-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,27r[4] (1914--0929) (NB)",
        "ger": "Der allgemeine Begriff des Satzes f\u00fchrt auch einen ganz allgemeinen Begriff der Zuordnung von Satz und Sachverhalt mit sich: Die L\u00f6sung aller meiner Fragen mu\u00df h\u00f6chst einfach sein!",
        "eng": "The general concept of the proposition also carries with it an entirely general concept of the correlation of proposition and state of things: The answer to all my questions must be extremely simple!",
        "date": "1914-09-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,28r[1] (1914--0929) (NB)",
        "ger": "Im Satz wird eine Welt probeweise zusammengestellt. (Wie wenn im Pariser Gerichtssaal ein Automobilungl\u00fcck mit Puppen etc dargestellt wird.) ",
        "eng": " In a proposition an arrangement of a world is tried out. (As when in a Parisian courtroom a car accident is represented using dolls etc.). [Cf. 4.031 (1).]",
        "date": "1914-09-29",
        "pt-number": " 4\u03870711",
        "pt-page": "48[2]",
        "tlp-number": "4\u0387031* (1)",
        "cross-references": "29.9.14 (2)**  15.10.14 (5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,28r[2] (1914--0929) (NB)",
        "ger": "Daraus mu\u00df sich (wenn ich nicht blind w\u00e4re) sofort das Wesen der Wahrheit ergeben.",
        "eng": "This must yield the essence of truth straight away (if I were not blind).",
        "date": "1914-09-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,28r[3] (1914--0929) (NB)",
        "ger": "Denken wir an hieroglyphische Schriften bei denen jedes Wort seine Bedeutung darstellt! Denken wir daran da\u00df auch wirkliche Bilder von Sachverhalten stimmen und nicht stimmen k\u00f6nnen.",
        "eng": "Let us think of hieroglyphic writing in which each word represents its meaning. Let us think also of the fact that real pictures of states of things can be right or wrong. [Cf 4.016 (1).]",
        "date": "1914-09-29",
        "pt-number": "  4\u03870115",
        "pt-page": "26[7]",
        "tlp-number": "4\u0387016 (1)**",
        "cross-references": "29.9.14 (4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,28r[4] et 29r[1] (1914--0929) (NB)",
        "ger": " \u201e \u201e: Wenn in diesem Bild der rechte Mann den Menschen A vorstellt und bezeichnet der linke den Menschen B so k\u00f6nnte etwa das Ganze aussagen \u201eA ficht mit B\u201d. Der / Satz in Bilderschrift kann wahr und falsch sein. Er hat einen Sinn unabh\u00e4ngig von seiner Wahr- oder Falschheit. An ihm mu\u00df sich alles Wesentliche demonstrieren lassen.",
        "eng": "\u201c\u201d If the man on the right in this picture the right represents person A and the one on the left man represents person B, then the whole thing could say \"A fences with B\". The proposition in picture writing can be true or false. It has a meaning independent of its truth or falsity. It must be possible to demonstrate everything essential by considering this case. ",
        "date": "1914-09-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,29r[2] (1914--0929) (NB)",
        "ger": "Man kann sagen wir haben zwar nicht die Gewi\u00dfheit da\u00df wir alle Sachverhalte in Bildern aufs Papier bringen k\u00f6nnen wohl aber die Gewi\u00dfheit da\u00df wir alle logischen Eigenschaften der Sachverhalte in einer zweidimensionalen Schrift abbilden k\u00f6nnen.",
        "eng": "One can say that while we are not certain of being able to turn every state of things into pictures on paper, still we are certain that we can depict every logical property of states of things in a two dimensional script.",
        "date": "1914-09-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,29r[3] (1914--0929) (NB)",
        "ger": "Wir sind hier noch immer sehr an der Oberfl\u00e4che aber wohl auf einer guten Ader.",
        "eng": "We are still very much on the surface here, but may well have struck a rich vein.",
        "date": "1914-09-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,29r[4] et 30r[1] (1914--0930) (NB)",
        "ger": "Man kann sagen in unserem Bilde stellt der Rechte etwas dar und auch der Linke, aber selbst wenn dies nicht der Fall w\u00e4re so k\u00f6nnte / ihre gegenseitige Stellung etwas darstellen. (N\u00e4mlich eine Beziehung)",
        "eng": " One could say that in our picture the right hand figure represents something and also the left hand one, but even if this were not the case, their relative position could represent something. (Namely a relationship.) ",
        "date": "1914-09-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,30r[2] (1914--0930) (NB)",
        "ger": "Ein Bild kann Beziehungen darstellen die es nicht gibt!!! Wie ist dies m\u00f6glich?",
        "eng": "A picture can represent relations that do not exist!!! How is that possible?",
        "date": "1914-09-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,30r[3] (1914--0930) (NB)",
        "ger": "Jetzt scheint es wieder als m\u00fc\u00dften alle Beziehungen logisch sein damit ihre Existenz durch die des Zeichens verb\u00fcrgt sei.",
        "eng": "Now once more it looks as if all relations must be logical in order for their existence to be guaranteed by that of the sign.",
        "date": "1914-09-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,30r[4] (1914--1002) (NB)",
        "ger": "Was in \u201eaRb \u2219 bSc\u201d a & c verbindet ist nicht das \u201e \u2219 \u201d Zeichen sondern das Vorkommen desselben Buchstaben \u201eb\u201d in den beiden einfachen S\u00e4tzen.",
        "eng": "What connects a and c in \"aRb \u2219 bSc\" is not the \" \u2219 \" sign but the occurrence of the same letter \"b\" in the two simple sentences.",
        "date": "1914-10-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,30r[5] (1914--1002) (NB)",
        "ger": "Man kann geradezu sagen: statt \u201edieser Satz hat diesen & diesen Sinn\u201d: \u201edieser Satz stellt diesen & diesen Sachverhalt dar!\u201d",
        "eng": "Instead of \"this proposition has such and such a sense\" one can just say \"this proposition represents such and such a state of things\u201d. [See 4.031 (2).]",
        "date": "1914-10-02",
        "pt-number": " 4\u03870712",
        "pt-page": "48[4]",
        "tlp-number": "4\u0387031 (2)*",
        "cross-references": "2.10.14 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,31r[1] (1914--1002) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1914-10-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,31r[2] (1914--1002) (NB)",
        "ger": "Nur so kann der Satz wahr oder falsch sei: nur dadurch kann er mit der Wirklichkeit \u00fcbereinstimmen oder nicht \u00fcbereinstimmen da\u00df er ein Bild eines Sachverhaltes ist.",
        "eng": "Only in this way can a proposition be true or false: it can only agree or disagree with reality by being a picture of a state of things. [See 4.06.]",
        "date": "1914-10-02",
        "pt-number": " 4\u038709",
        "pt-page": "8[4]",
        "tlp-number": "4\u038706*",
        "cross-references": "2.10.14 (4)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,31r[3] (1914--1003) (NB)",
        "ger": "Nur in soweit ist der Satz ein Bild eines Sachverhalts als er logisch gegliedert ist! (Ein einfaches \u2013 ungegliedertes \u2013 Zeichen kann weder wahr noch falsch sein.)",
        "eng": "A proposition is a picture of a state of things only in so far as it is logically articulated. (A simple \u2013 non-articulated \u2013 sign can be neither true nor false). [See 4.032 (1).]",
        "date": "1914-10-03",
        "pt-number": " 4\u0387072",
        "pt-page": "48[5]",
        "tlp-number": "4\u0387032 (1)",
        "cross-references": "3.10.14 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,31r[4] (1914--1003) (NB)",
        "ger": "Der Name ist kein Bild des Benannten!",
        "eng": "A name is not a picture of what\u2019s named!",
        "date": "1914-10-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,31r[5] (1914--1003) (NB)",
        "ger": "Der Satz sagt nur insoweit etwas aus, als er ein Bild ist!",
        "eng": "A proposition states something only insofar as it is a picture! [See 4.03 (4).]",
        "date": "1914-10-03",
        "pt-number": " 4\u0387071",
        "pt-page": "48[3]",
        "tlp-number": "4\u038703 (4)",
        "cross-references": "27.9.14 (1)**  3.10.14 (3)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,31r[6] et 32r[1] (1914--1003) (NB)",
        "ger": "Tautologien sagen nichts aus, sie sind nicht Bilder von Sachverhalten: Sie sind / selber logisch vollkommen neutral. (Das logische Produkt einer Tautologie und eines Satzes sagt nicht mehr noch weniger aus als dieser allein.)",
        "eng": " Tautologies state nothing, they are are not pictures of states of things. They are themselves logically completely neutral. (The logical product of a tautology and a propostion says neither more nor less than the latter by itself.) [See 4.462 and cf. 4.465.]",
        "date": "1914-10-03",
        "pt-number": "4\u0387449",
        "pt-page": "45[6]",
        "tlp-number": "4\u0387465**",
        "cross-references": "3.10.14 (4)  25.5.15 (4)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,32r[2] (1914--1004) (NB)",
        "ger": "Es ist klar da\u00df in \u201exRy\u201d das bezeichnende Element einer Relation enthalten sein kann auch wenn \u201ex\u201d & \u201ey\u201d nichts bezeichnen. Und dann ist die Relation das einzige was in jenem Zeichen bezeichnet wird.",
        "eng": "It is clear that \"xRy\" can contain an element signifying a relation even if \"x\" & \"y\" do not signify anything. And then the relation is the only thing that is signified in that sign.",
        "date": "1914-10-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,32r[3] (1914--1004) (NB)",
        "ger": "Aber wie ist es dann [bezieht sich auf fr\u00fcher] m\u00f6glich, da\u00df in einem Code \u201eKilo\u201d hei\u00dft: \u201ees geht mir gut\u201d? Hier sagt doch ein einfaches Zeichen etwas aus und wird ben\u00fctzt andern etwas mitzuteilen!! \u2013",
        "eng": "But in that case [referring back] how is it possible for \"kilo\" in a code to mean \"I\u2019m all right\"? Here surely a simple sign does state something and is used to tell others something! \u2013",
        "date": "1914-10-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,32r[4] (1914--1004) (NB)",
        "ger": "Kann denn in der vorigen Bedeutung das Wort \u201eKilo\u201d nicht wahr oder falsch sein?!",
        "eng": "For can\u2019t the word \"kilo\", with that meaning, be true or false?!",
        "date": "1914-10-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,33r[1] (1914--1005) (NB)",
        "ger": "Jedenfalls kann man doch ein einfaches Zeichen dem Sinne eines Satzes zuordnen. \u2013\u2013",
        "eng": "At any rate surely a simple sign can be correlated with the sense of a sentence. \u2013\u2013",
        "date": "1914-10-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,33r[2] (1914--1005) (NB)",
        "ger": "Nur die Wirklichkeit interessiert die Logik. Also die S\u00e4tze nur insoweit sie Bilder der Wirklichkeit sind.",
        "eng": "Logic is interested only in reality. And so in sentences only in so far as they are pictures of reality.",
        "date": "1914-10-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,33r[3] (1914--1005) (NB)",
        "ger": "Wie aber kann ein Wort wahr oder falsch sein? Es kann jedenfalls nicht den Gedanken ausdr\u00fccken, der mit der Wirklichkeit \u00fcbereinstimmt oder nicht \u00fcbereinstimmt. Der mu\u00df doch gegliedert sein!",
        "eng": " But how can one word be true or false? However that may be, it cannot express a thought that agrees or disagrees with reality. That must be articulated.",
        "date": "1914-10-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,33r[4] (1914--1005) (NB)",
        "ger": "Ein Wort kann nicht wahr oder falsch sein in dem Sinne, da\u00df es nicht mit der Wirklichkeit \u00fcbereinstimmen kann, oder das Gegenteil.",
        "eng": "A single word cannot be true or false in this sense: it cannot agree with reality, or the opposite.",
        "date": "1914-10-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,33r[5] et 34r[1] (1914--1006) (NB)",
        "ger": "andern sein kann, also in einem Sinne ist.",
        "eng": "The general concept of two complexes, one of which is the logical image of the other, and so ",
        "date": "1914-10-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,34r[2] (1914--1006) (NB)",
        "ger": " / \\Die \u00dcbereinstimmung zweier Komplexe ist offenbar intern und kann daher nicht ausgedr\u00fcckt sondern nur gezeigt werden.",
        "eng": "The agreement of two complexes is obviously internal and for that reason can not be expressed but only shown.",
        "date": "1914-10-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,34r[3] (1914--1006) (NB)",
        "ger": "\u201e\u201ap\u2019 ist wahr\u201d ist \u2013 nach dem Obigen \u2013 nur ein Scheinsatz wie alle jene Zeichenverbindungen die scheinbar etwas sagen was nur gezeigt werden kann.",
        "eng": "\"'p' is true\" is - according to the above - only a pseudo-proposition like all those combinations of signs, which apparently say something that can only be shown.",
        "date": "1914-10-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,34r[4] (1914--1007) (NB)",
        "ger": "Wenn ein Satz \u03c6a gegeben ist so sind mit ihm auch schon alle seine logischen Funktionen (~\u03c6a etc.) mitgegeben!",
        "eng": "If a proposition \u03c6a is given, then at the same time all its logical functions (~\u03c6a, etc.) are given. [Cf. 5.442.]",
        "date": "1914-10-07",
        "pt-number": " 5\u0387234",
        "pt-page": "36[1]",
        "tlp-number": "5\u0387442**",
        "cross-references": " 7.10.14**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,34r[5] (1914--1008) (NB)",
        "ger": "Vollst\u00e4ndige und unvollst\u00e4ndige Abbildung eines Sachverhaltes.",
        "eng": "Complete and incomplete depiction of a state of things.",
        "date": "1914-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,35r[1] (1914--1008) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "[5 coded lines from the middle of 7.10.14 diary entry]",
        "date": "1914-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,35r[2] (1914--1008) (NB)",
        "ger": " (Funktion und Argument wird durch Funktion und Argument abgebildet.)",
        "eng": "(Function plus argument is depicted by function plus argument.)",
        "date": "1914-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,35r[3] (1914--1008) (NB)",
        "ger": "Der Ausdruck \u201enicht mehr weiter zerlegbar\u201d ist auch einer der mit \u201eFunktion\u201d, \u201eDing\u201d etc. auf dem Index stehenden; wie aber wird das gezeigt was wir durch ihn ausdr\u00fccken wollen?",
        "eng": "The expression \"not further analysable\" is one of those on the Index, along with \"function\", \"thing\" etc.; but how does what we try to express by it get shown?",
        "date": "1914-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,35r[4] (1914--1008) (NB)",
        "ger": " (Man kann nat\u00fcrlich weder von einem Ding noch von einem Komplex sagen sie seien nicht mehr weiter zerlegbar.)",
        "eng": "(Of course, it cannot be said--neither of a thing nor of a complex--that it is not further analysable).",
        "date": "1914-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,35r[5] et 36r[1] (1914--1009) (NB)",
        "ger": "Wenn es eine unmittelbare Zuordnung von Relationen g\u00e4be so w\u00e4re die Frage: wie sind dann die Dinge zu einander zugeordnet die in diesen Relationen stehen? Gibt es / eine direkte Zuordnung von Relationen ohne R\u00fccksicht auf ihren Sinn?",
        "eng": "If there were such a thing as an immediate correlation of relations, the question would be: how are things that stand in these relations correlated with one another? Is there such a thing as a direct correlation of relations without considering their sense?",
        "date": "1914-10-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,36r[2] (1914--1009) (NB)",
        "ger": "und \u201eBeziehungen zwischen Beziehungen\u201d?",
        "eng": "and \"relationships between relationships\"?",
        "date": "1914-10-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,36r[3] (1914--1009) (NB)",
        "ger": "Ich mache bei allen diesen \u00dcberlegungen irgendwo irgend einen grundlegenden Fehler.",
        "eng": "In all these considerations I am somewhere making some sort of fundamental mistake.",
        "date": "1914-10-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,36r[4] (1914--1009) (NB)",
        "ger": "Die Frage nach der M\u00f6glichkeit von Existenzs\u00e4tzen steht nicht in der Mitte sondern am Uranfang der Logik.",
        "eng": "The question about the possibility of existence propositions does not come in the middle but at the very first beginning of logic.",
        "date": "1914-10-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,36r[5] (1914--1009) (NB)",
        "ger": "Alle Probleme die das \u201eAxiom of Infinity\u201c mit sich bringt sind schon im Satze \u201e(\u2203x) x = x\u201d zu l\u00f6sen!",
        "eng": "All the problems that come along with the \"Axiom of Infinity\" have already to be solved in the proposition \"(\u2203x) x = x\".  [Cf. 5.535 (2).]",
        "date": "1914-10-09",
        "pt-number": "5\u038733412",
        "pt-page": "59[5]",
        "tlp-number": "5\u0387535 (2)",
        "cross-references": "(9.10.14 (5)+)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,36r[6] (1914--1010) (NB)",
        "ger": "Oft macht man eine Bemerkung und sieht erst sp\u00e4ter wie wahr sie ist.",
        "eng": "Often one makes a remark and only later sees how true it is.",
        "date": "1914-10-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,37r[1] (1914--1011) (NB)",
        "ger": "Unsere Schwierigkeit liegt jetzt darin da\u00df in der Sprache allem Anscheine nach die Analysierbarkeit oder das Gegenteil nicht wiedergespiegelt wird. Das hei\u00dft: wir k\u00f6nnen, wie es scheint aus der Sprache allein nicht entnehmen ob es z.B. wirkliche Subjekt-Pr\u00e4dikat Tatsachen gibt oder nicht. Wie aber k\u00f6nnten wir diese Tatsache oder ihr Gegenteil ausdr\u00fccken? Dies mu\u00df gezeigt werden!",
        "eng": "Our difficulty now lies in the fact that to all appearances analyzability, or its opposite, is not reflected in language. That is to say: we can not, as it seems, gather from language alone whether there are, for example, real subject-predicate facts or not. But how could we express this fact or its opposite? This must be shown!",
        "date": "1914-10-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,37r[2] et 38r[1] (1914--1011) (NB)",
        "ger": "Wie aber, wenn wir uns um die Frage der Zerlegbarkeit gar nicht k\u00fcmmerten? (Wir w\u00fcrden dann mit Zeichen arbeiten die nichts bezeichnen, sondern nur, durch ihre logischen Eigenschaften ausdr\u00fccken helfen.) Denn auch der unzerlegte Satz spiegelt ja logische Eigenschaften seiner Bedeutung wieder. Wie also wenn wir sagten: da\u00df ein Satz weiter zerlegbar ist / das zeigt sich wenn wir ihn durch Definitionen weiter zerlegen und wir arbeiten mit ihm in jedem Fall gerade so als w\u00e4re er unanalysierbar.",
        "eng": "But suppose we did not bother at all about the question of analyzability? (Then we would work with signs that do not refer to anything, but merely help to express by their logical properties). For even the unanalysed proposition reflects logical properties of its meaning. Suppose then we said: that a proposition is further analyzable is shown in our further analyzing it by means of definitions, and we work with it in every case just as if it was unanalyzable.",
        "date": "1914-10-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,38r[2] (1914--1011) (NB)",
        "ger": "Bedenke, da\u00df die \u201eS\u00e4tze von den unendlichen Anzahlen\u201d alle mit endlichen Zeichen dargestellt sind! ",
        "eng": "Remember that all \"theorems about infinite numbers\" are represented using finite signs.",
        "date": "1914-10-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,38r[3] (1914--1011) (NB)",
        "ger": "Aber brauchen wir \u2013 wenigstens nach Freges Methode \u2013 nicht hundert Millionen Zeichen um die Zahl 100.000.000 zu definieren? (Kommt es hier nicht darauf an ob sie auf Klassen oder Dinge angewandt wird?)",
        "eng": "But don't we - at least on Frege's method - need a hundred million signs to define the number 100,000,000? (Doesn't this depend on whether it is applied to classes or things?)",
        "date": "1914-10-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,38r[4] et 39r[1] (1914--1011) (NB)",
        "ger": "Die S\u00e4tze die von den unendlichen Zahlen handeln k\u00f6nnen wie alle S\u00e4tze der Logik dadurch erhalten werden da\u00df man die Zeichen selber berechnet (denn es tritt zu den urspr\u00fcnglichen Urzeichen ja an keiner Stelle ein fremdes Element hinzu), / also m\u00fcssen auch hier die Zeichen alle logischen Eigenschaften des Dargestellten selber haben.",
        "eng": "The propositions dealing with infinite numbers, like all propositions of logic, can be got by calculating the signs themselves (for at no point does a foreign element get added to the original primitive signs.) So here, too, the signs must themselves have all the logical properties of the representeds.",
        "date": "1914-10-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,39r[2] (1914--1012) (NB)",
        "ger": "Die triviale Tatsache da\u00df ein vollkommen analysierter Satz ebensoviel Namen enth\u00e4lt als seine Bedeutung Dinge, diese Tatsache ist ein Beispiel der allumfassenden Darstellung der Welt durch die Sprache.",
        "eng": "The trivial fact that a completely analyzed proposition contains just as many names as there are things in its reference; this fact is an example of the all-encompassing representation of the world by language.",
        "date": "1914-10-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,39r[3] (1914--1012) (NB)",
        "ger": "Man m\u00fc\u00dfte jetzt einmal genauer die Definitionen der Kardinalzahlen untersuchen um den eigentlichen Sinn von S\u00e4tzen wie dem \u201eAxiom of Infinity\u201c zu verstehen.",
        "eng": "We must now re-examine the definitions of the cardinal numbers more exactly in order to understand the real sense of propositions like the \"Axiom of Infinity\".",
        "date": "1914-10-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,39r[4] (1914--1013) (NB)",
        "ger": "Die Logik sorgt f\u00fcr sich selbst; wir m\u00fcssen ihr nur zusehen wie sie es macht.",
        "eng": "Logic takes care of itself; all we have to do is to look and see how it does it. [Cf. 5 .473.]",
        "date": "1914-10-13",
        "pt-number": " 5\u03873062",
        "pt-page": "52[4]",
        "tlp-number": "5\u0387473 (1)",
        "cross-references": "22.8.14 (1)  13.10.14 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,39r[5] et 40r[1] (1914--1013) (NB)",
        "ger": "Bei \u201e(\u2203x)x = x\u201d konnte man verstehen da\u00df er tautologisch sei da er \u00fcberhaupt nicht hingeschrieben werden k\u00f6nnte wenn er falsch w\u00e4re, aber hier! Dieser Satz kann an Stelle des \u201eAxiom of Infinity\u201c untersucht werden!",
        "eng": "If we take \"(\u2203x)x = x\" it might be understand to be tautological since it could not be written down at all if it were false, but here! This proposition can be examined in place of the \"Axiom of Infinity\"!",
        "date": "1914-10-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,40r[2] (1914--1013) (NB)",
        "ger": "Ich wei\u00df da\u00df die folgenden S\u00e4tze wie sie stehen unsinnig sind: Kann man von den Zahlen reden wenn es nur Dinge gibt? Wenn also z.B. die Welt nur aus einem Dinge best\u00fcnde und aus sonst nichts, k\u00f6nnte man sagen es g\u00e4be ein Ding. Russell w\u00fcrde wahrscheinlich sagen: wenn es ein Ding gibt dann gibt es auch die Funktion (\u2203x) \u03be\u0302 = x. Aber! \u2014\u2014",
        "eng": "I know that the following sentences as they stand are nonsensical: Can one speak of numbers if there are only things? So, for example, if the world consisted of only one thing and of nothing else, could say one that there was one thing? Russell would probably say: if there is one thing then there is also a function (\u2203x) \u03be\u0302 = x. But! \u2014\u2014",
        "date": "1914-10-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,40r[3] et 41r[1] (1914--1013) (NB)",
        "ger": "Wenn es diese Funktion nicht tut dann / kann von der 1 nur die Rede sein wenn es eine materielle Funktion gibt die nur von einem Argument befriedigt wird.",
        "eng": "If this function does not do it then we can only talk of 1 if there is a material function which is satisfied by only one argument.",
        "date": "1914-10-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,41r[2] (1914--1013) (NB)",
        "ger": "Ist einer von diesen eine Tautologie? Sind dies S\u00e4tze einer Wissenschaft, d.h. sind dies \u00fcberhaupt S\u00e4tze?",
        "eng": "Is one of these a tautology? Are these propositions of some science, i.e., are they propositions at all?",
        "date": "1914-10-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,41r[3] (1914--1013) (NB)",
        "ger": "Erinnern wir uns aber da\u00df die Variable & nicht die Allgemeinheitsbezeichnung die Logik charakterisieren!",
        "eng": "But let us remember that it is the variables and not the sign for generality that are characteristic of logic.",
        "date": "1914-10-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,41r[4] et 42r[1] (1914--1014) (NB)",
        "ger": "Gibt es denn eine Wissenschaft der vollst\u00e4ndig verallgemeinerten S\u00e4tze? Dies klingt h\u00f6chst unwahrscheinlich. / Das ist klar: Wenn es v\u00f6llig verallgemeinerte S\u00e4tze gibt, dann h\u00e4ngt ihr Sinn von keiner willk\u00fcrlichen Zeichengebung mehr ab! Dann aber kann eine solche Zeichenverbindung die Welt nur durch ihre eigenen logischen Eigenschaften darstellen d.h. sie kann nicht falsch, & nicht wahr sein. Also gibt es keine vollst\u00e4ndig verallgemeinerten S\u00e4tze. Aber jetzt die Anwendung!",
        "eng": "This is clear: If there are completely generalized propositions, then their sense does not depend on any arbitrary assignment of signs! In that case, such a connection of signs can represent the world only by means of its own logical properties i.e. it cannot be false, and not be true. So there are no completely generalized propositions. But now the application!",
        "date": "1914-10-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,42r[2] (1914--1014) (NB)",
        "ger": "Welcher von ihnen ist tautologisch welcher kontradiktorisch?",
        "eng": "Which of them is tautological, which contradictory?",
        "date": "1914-10-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,42r[3] et 43r[1] (1914--1014) (NB)",
        "ger": "(Die Tautologie zeigt was sie zu sagen scheint, die Kontradiktion zeigt das Gegenteil von dem was sie zu sagen scheint.)",
        "eng": "(A tautology shows what it appears to say, a contradiction shows the opposite of what it appears to say).",
        "date": "1914-10-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,43r[2] (1914--1014) (NB)",
        "ger": "Es ist klar da\u00df wir alle \u00fcberhaupt m\u00f6glichen v\u00f6llig allgemeinen S\u00e4tze bilden k\u00f6nnen sobald uns nur eine Sprache gegeben ist. Und darum ist es doch kaum zu glauben da\u00df solche Zeichenverbindungen wirklich etwas \u00fcber die Welt aussagen sollten. \u2013\u2013\u2013\u2013 Andererseits aber dieser graduelle \u00dcbergang vom elementaren Satz zum v\u00f6llig allgemeinen!!",
        "eng": "It is clear that we can form all the completely general sentences that are possible at all as soon as we are given just one language. And that is why it is scarcely credible that such combinations of signs should really state  anything about the world. \u2013\u2013\u2013\u2013 On the other hand, however, this gradual transition from an elementary proposition to a completely general one!!",
        "date": "1914-10-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,43r[3] (1914--1014) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "One can say: completely general propositions can all be formed a priori.",
        "date": "1914-10-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,43r[4] et 44r[1] (1914--1015) (NB)",
        "ger": "Es scheint doch als k\u00f6nnte die blo\u00dfe Existenz der in \u201e(\u2203x,\u03c6).\u03c6x\u201d enthaltenen / Formen die Wahr- oder Falschheit dieses Satzes allein nicht bestimmen! Es scheint also nicht undenkbar da\u00df, z.B., die Verneinung keines Elementarsatzes wahr sei. Aber w\u00fcrde diese Aussage nicht schon den Sinn der Verneinung betreffen?",
        "eng": "Yet it does not look as if the mere existence of the forms contained in \"(\u2203x,\u03c6).\u03c6x\" could by itself determine the truth or falsity of this proposition! So it does not appear unthinkable that, e.g., the negation of no elementary proposition should be true. But wouldn\u2019t this statement already concern the sense of negation?",
        "date": "1914-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,44r[2] (1914--1015) (NB)",
        "ger": "Offenbar k\u00f6nnen wir jeden ganz allgemeinen Satz auffassen als die Bejahung oder Verneinung der Existenz irgend einer Art von Tatsachen. Aber gilt dies nicht von allen S\u00e4tzen?",
        "eng": "Obviously, we can conceive every entirely general proposition as the affirmation or negation of the existence of some kind of facts. But does this not hold of all propositions?",
        "date": "1914-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,44r[3] (1914--1015) (NB)",
        "ger": "Jede Zeichenverbindung die etwas \u00fcber ihren eigenen Sinn auszusagen scheint ist ein Scheinsatz (wie alle S\u00e4tze der Logik).",
        "eng": "Every combinations of signs which appears to say something about its own sense is a pseudo-proposition (like all propositions of logic).",
        "date": "1914-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,44r[4] et 45r[1] (1914--1015) (NB)",
        "ger": "Der Satz soll einen Sachverhalt logisch vorbilden. Das kann er aber doch nur dadurch, da\u00df seinen Elementen willk\u00fcrlich Gegenst\u00e4nde / zugeordnet wurden. Wenn dies nun im ganz allgemeinen Satz nicht der Fall ist so ist nicht einzusehen wie er etwas au\u00dferhalb ihm darstellen soll.",
        "eng": "A proposition is supposed to logically prefigure a state of things. It can surely only do this because objects have beeen arbitrarily correlated with its elements. Now if this is not the case in the entirely general proposition, then it is difficult to see how it should represent anything outside itself.",
        "date": "1914-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,45r[2] (1914--1015) (NB)",
        "ger": "Im Satze stellen wir \u2013 sozusagen \u2013 zur Probe die Dinge zusammen wie sie sich in Wirklichkeit aber nicht zu verhalten brauchen, wir k\u00f6nnen aber nicht etwas Unlogisches zusammenstellen denn dazu m\u00fc\u00dften wir in der Sprache aus der Logik heraus k\u00f6nnen. \u2013 Wenn aber der ganz allgemeine Satz nur \u201elogische Konstante\u201d enth\u00e4lt so kann er f\u00fcr uns nicht mehr sein als \u2013 einfach \u2013 ein logisches Gebilde und kann nicht mehr tun als uns seine eigenen logischen Eigenschaften zu zeigen. \u2013 Wenn es ganz allgemeine S\u00e4tze gibt, \u2013 was stellen wir in ihnen probeweise zusammen??",
        "eng": "In a proposition we \u2013 so to speak \u2013 try out putting things together as they do not have to be in reality; but we cannot make any unlogical arrangement, for in order to do that we would have to be able to get outside logic within language. \u2013 But if the entirely general proposition contains only \"logical constants\", then it cannot be anything more to us than \u2013 simply \u2013 a logical formation and cannot do anything more than show us its own logical properties. \u2013 If there are entirely general propositions \u2013 what do we try out in arranging them? [Cf 4.031 (1) and 3.03.]",
        "date": "1914-10-15",
        "pt-number": "4\u03870711",
        "pt-page": "48[2]",
        "tlp-number": "4\u0387031 (1)",
        "cross-references": "29.9.14 (2)**  15.10.14 (5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,46r[1] (1914--1015) (NB)",
        "ger": "Wenn man sich vor der Wahrheit f\u00fcrchtet (wie ich jetzt) so ahnt man nie die volle Wahrheit.",
        "eng": "If one is afraid of the truth (as I am now) then it is never the whole truth that one suspects.",
        "date": "1914-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,46r[2] (1914--1015) (NB)",
        "ger": "Ich habe hier die Beziehungen der Satz-Elemente zu ihren Bedeutungen gleichsam als F\u00fchler betrachtet durch welche der Satz mit der Au\u00dfenwelt in Ber\u00fchrung steht; und das Verallgemeinern eines Satzes gleicht dann dem Einziehen der F\u00fchler; bis endlich der ganz allgemeine Satz ganz isoliert ist. Aber stimmt dieses Bild? (Ziehe ich wirklich einen F\u00fchler ein wenn ich statt \u03c6(a), (\u2203x).\u03c6(x) sage?)",
        "eng": "Here I have regarded the relations of the proposition\u2019s elements to their meanings as antennae, so to speak, by means of which a proposition is in contact with the outer world. The generalization of a proposition then resembles the retraction of antennae, until finally an entirely general proposition is completely isolated. But is this picture correct? (Do I really retract an antenna if I say (\u2203x).\u03c6(x) instead of \u03c6(a)?) [Cf 2.1515.]",
        "date": "1914-10-15",
        "pt-number": " 2\u03871516",
        "pt-page": "14[10]",
        "tlp-number": "2\u03871515",
        "cross-references": "15.10.14 (7)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,46r[3] et 47r[1] (1914--1016) (NB)",
        "ger": "Nun scheint es aber als spr\u00e4chen genau dieselben Gr\u00fcnde die ich anf\u00fchrte um zu zeigen da\u00df \u201e(\u2203x,\u03c6) . \u03c6(x)\u201d nicht falsch sein k\u00f6nne, als spr\u00e4chen diese Gr\u00fcnde auch daf\u00fcr da\u00df \u201e~ (\u2203x,\u03c6) . \u03c6(x)\u201d nicht / falsch sein k\u00f6nne; und hier zeigt sich ein grundlegender Fehler. Denn es ist gar nicht einzusehen warum gerade der erste Satz & nicht der zweite eine Tautologie sein soll. Vergi\u00df doch nicht da\u00df auch die Kontradiktion \u201ep \u2219 ~p\u201d etc. etc. nicht wahr sein kann & doch selbst ein logisches Gebilde ist.",
        "eng": "Now, however, it looks as if exactly the same reasons I used to show that \"(\u2203x,\u03c6) . \u03c6(x)\" could not be false, are also reasons that can be used to show that \"~ (\u2203x,\u03c6) . \u03c6(x)\" could not be false; and here a fundamental mistake becomes apparent. For it is quite impossible to see why just the first proposition and not the second is supposed to be a tautology. But don\u2019t forget that also the contradiction \"p \u2219 ~p\" etc. etc. can't be true and is nevertheless itself a logical formation.",
        "date": "1914-10-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,47r[2] (1914--1016) (NB)",
        "ger": "Angenommen da\u00df keine Verneinung eines Elementarsatzes wahr ist hat in diesem Falle \u201eVerneinung\u201d nicht einen anderen Sinn als im entgegengesetzten Fall?",
        "eng": "Supposing that no negation of an elementary proposition is true, doesn't \"negation\" have a different sense in this case than in the opposite case?",
        "date": "1914-10-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,47r[3] (1914--1016) (NB)",
        "ger": " \u201e(\u2203\u03c6):(x).\u03c6x\u201d \u2013 von diesem Satz scheint es fast gewi\u00df da\u00df er weder eine Tautologie noch eine Kontradiktion ist. Hier spitzt sich das Problem unerh\u00f6rt zu.",
        "eng": "\"(\u2203\u03c6):(x).\u03c6x\" - of this proposition it appears almost certain that it is neither a tautology nor a contradiction. Here the problem becomes extremely pointed.",
        "date": "1914-10-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,47r[4] et 48r[1] (1914--1017) (NB)",
        "ger": "Wenn es ganz allgemeine S\u00e4tze gibt so / scheint es also als w\u00e4ren solche S\u00e4tze probeweise Zusammenstellungen \u201elogischer Konstanten\u201d. (!)",
        "eng": "If there are entirely general propositions then it looks as if such propositions were trial arrangements of \"logical constants\". (!)",
        "date": "1914-10-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,48r[2] (1914--1017) (NB)",
        "ger": "Kann man denn aber nicht die ganze Welt vollst\u00e4ndig mit ganz allgemeinen S\u00e4tzen beschreiben? (Das Problem zeigt sich von allen Seiten.) Ja, man k\u00f6nnte die Welt vollst\u00e4ndig durch ganz allgemeine S\u00e4tze beschreiben also ganz ohne irgend einen Namen oder sonst ein bezeichnendes Zeichen zu verwenden. Und um auf die gew\u00f6hnliche Sprache zu kommen brauchte man Namen etc. nur dadurch einf\u00fchren indem man nach einem \u201e(\u2203x)\u201d sagte \u201eund dieses x ist A\u201d u.s.w.",
        "eng": "But can't one describe the whole world completely by means of entirely general propositions? (The problem shows up on all sides.) Yes, one could describe the world completely by entirely general propositions, and hence wholly without using any kind of name or any other referring sign. And in order to arrive at ordinary language one would only need to introduce names etc. by saying after an \"(\u2203x)\", \"and that x is A\" and so on. [Cf. 5.526.]",
        "date": "1914-10-17",
        "pt-number": " 5\u0387324",
        "pt-page": "            63[1]",
        "tlp-number": "5\u0387526 (2)*",
        "cross-references": "17.10.14 (3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,48r[3] (1914--1017) (NB)",
        "ger": "Man kann also ein Bild der Welt entwerfen ohne zu sagen was was darstellt.",
        "eng": "Thus one can draw a picture of the world without saying what is a represention of what.",
        "date": "1914-10-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,49r[1] (1914--1017) (NB)",
        "ger": "Und hier braucht man auch S\u00e4tze von der Art der letzten zwei nur die Gegenst\u00e4nde identifizieren zu k\u00f6nnen.",
        "eng": "And here one also needs propositions of the type of the last two just to be able to identify the objects.",
        "date": "1914-10-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,49r[2] (1914--1017) (NB)",
        "ger": "Aus alledem folgt nat\u00fcrlich da\u00df es ganz allgemeine S\u00e4tze gibt!",
        "eng": "From all this, of course, it follows that there are entirely general propositions!",
        "date": "1914-10-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,49r[3] et 50r[1] (1914--1017) (NB)",
        "ger": "/ Die Schwierigkeit der Identifizierung kann man dadurch wegschaffen indem man die ganze Welt in einem allgemeinen Satz beschreibt welcher anf\u00e4ngt: \u201e(\u2203x, y, z \u2026 \u03c6, \u03c8 \u2026R, S etc.)\u201d und nun folgt ein logisches Produkt etc.",
        "eng": "The difficulty of identification can be done away with by describing the whole world in a single general proposition which starts: \"(\u2203x, y, z ... \u03c6, \u03c8 ...R, S etc.)\" and now follows a logical product, etc.",
        "date": "1914-10-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,50r[2] (1914--1017) (NB)",
        "ger": "Wenn wir sagen \u201e\u03c6 ist eine Einheitsfunktion und (x).\u03c6x\u201d so hei\u00dft das soviel wie: \u201ees gibt nur ein Ding\u201d! (Wir sind hiermit scheinbar um den Satz \u201e(\u2203x) . (y) . y = x\u201d herumgekommen.)",
        "eng": "If we say \"\u03c6 is a unit function and (x).\u03c6x\" it means something like \"There is only one thing\"! (By this means we have apparently got round the proposition \"(\u2203x) . (y) . y = x.\")",
        "date": "1914-10-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,50r[3] (1914--1018) (NB)",
        "ger": "Mein Fehler liegt offenbar in einer falschen Auffassung der logischen Abbildung durch den Satz.",
        "eng": "My mistake obviously lies in a false conception of logical depiction by a proposition.",
        "date": "1914-10-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,50r[4] et 51r[1] (1914--1018) (NB)",
        "ger": "Beil\u00e4ufig gesprochen: bevor irgend ein Satz \u00fcberhaupt Sinn haben kann m\u00fcssen die logischen Konstanten Bedeutung haben.",
        "eng": "Roughly speaking: before any proposition can make sense at all, the logical constants must have meaning.  ",
        "date": "1914-10-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,51r[2] (1914--1019) (NB)",
        "ger": "Die Beschreibung der Welt durch S\u00e4tze ist nur dadurch m\u00f6glich da\u00df das Bezeichnete nicht sein eigenes Zeichen ist! Anwendung \u2013.",
        "eng": "The description of the world by means of propositions is only possible because what is signified is not its own sign! Application -.",
        "date": "1914-10-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,51r[3] (1914--1019) (NB)",
        "ger": "Beleuchtung von Kants Frage \u201ewie ist reine Mathematik m\u00f6glich\u201d durch die Theorie der Tautologien!",
        "eng": "Light on Kant's question \"How is pure mathematics possible?\" through the theory of tautologies.",
        "date": "1914-10-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,51r[4] (1914--1019) (NB)",
        "ger": "Es leuchtet ein da\u00df man den Bau der Welt ohne irgend welche Namen zu nennen beschreiben k\u00f6nnen mu\u00df. ",
        "eng": "It is obvious that we must be able to describe the construction of the world without mentioning any names. [Cf. 5.526 (1).]",
        "date": "1914-10-19",
        "pt-number": " 5\u0387323",
        "pt-page": "62[4]",
        "tlp-number": "5\u0387526 (1)",
        "cross-references": "17.10.14 (3)* 19.10.14 (3)**   31.5.15 (1,4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,52r[1] (1914--1020) (NB)",
        "ger": "Aus dem Satz mu\u00df man den logischen Bau des Sachverhaltes ersehen der ihn wahr oder falsch macht. (Wie ein Bild zeigen mu\u00df in welchen r\u00e4umlichen Beziehungen die darauf wiedergegebenen Dinge stehen m\u00fcssen wenn das Bild richtig (wahr) ist.)",
        "eng": "A proposition must enable us see the logical construction of the state of things that makes it true or false. (As a picture must show the spatial relations in which the things represented in it must stand if the picture is correct (true).)",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,52r[2] (1914--1020) (NB)",
        "ger": "Die Form eines Bildes k\u00f6nnte man dasjenige nennen worin das Bild mit der Wirklichkeit stimmen mu\u00df (um sie \u00fcberhaupt abbilden zu k\u00f6nnen).",
        "eng": "The form of a picture might be called that in which the picture must agree with reality (in order to be able to depict it in any way at all). [Cf. 2.17 and 2.18.]",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": " 2\u038718 ",
        "pt-page": "6[3]",
        "tlp-number": "2\u038718**",
        "cross-references": "20.10.14 (2,4)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,52r[3] (1914--1020) (NB)",
        "ger": "Die Theorie der logischen Abbildung durch die Sprache gibt als erste einen Aufschlu\u00df \u00fcber das Wesen der Wahrheits-Beziehung.",
        "eng": "The first thing that the theory of logical depiction by means of language gives us is an insight into the nature of the truth-relation.",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,52r[4] et 53r[1] (1914--1020) (NB)",
        "ger": "Die Theorie der logischen Abbildung durch die / Sprache sagt \u2013 ganz allgemein: Damit es m\u00f6glich ist da\u00df ein Satz wahr oder falsch sei \u2013 da\u00df er mit der Wirklichkeit \u00fcbereinstimme oder nicht \u2013 dazu mu\u00df im Satze etwas mit der Wirklichkeit identisch sein.",
        "eng": "The theory of logical depiction by means of language says - entirely generally: In order for it to be possible for a proposition to be true or false - agree reality or not - something in the proposition must be identical with reality. [Cf. 2.18.]",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": " 2\u038718 ",
        "pt-page": "6[3]",
        "tlp-number": "2\u038718**",
        "cross-references": "20.10.14 (2,4)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,53r[2] (1914--1020) (NB)",
        "ger": "Das was in \u201e~p\u201d verneint ist nicht das \u201e~\u201d vor dem \u201ep\u201d sondern dasjenige was allen Zeichen die in dieser Notation mit \u201e~p\u201d gleichbedeutend sind gemeinsam ist; also das Gemeinsame von ",
        "eng": "What negates in \"~p\" is not the \"~\" in front of the \"p\", rather it is done by what all signs that have the same meaning as \"~p\" in this notation have in common; and so the common factor in ",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": " 5\u0387313",
        "pt-page": "61[7]",
        "tlp-number": "5\u0387512 (2-3)*",
        "cross-references": "20.10.14 (5)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,53r[3] (1914--1020) (NB)",
        "ger": "Scheins\u00e4tze sind solche, die, wenn analysiert, das was sie sagen sollten doch nur wieder zeigen.",
        "eng": "Pseudo-propositions are such as, when analyzed, turn out after all only to show what they were supposed to say.",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,54r[1] (1914--1020) (NB)",
        "ger": "Das Gef\u00fchl da\u00df der Satz einen Komplex auf die Art der Russellschen Beschreibungen beschreibe rechtfertigt sich jetzt: Der Satz beschreibt den Komplex durch seine logischen Eigenschaften.",
        "eng": "Here we have a justification for the feeling that the proposition describes a complex in the kind of way Russellian descriptions do: the proposition describes the complex by means of its logical properties.",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,54r[2] (1914--1020) (NB)",
        "ger": "Der Satz konstruiert eine Welt mit Hilfe seines logischen Ger\u00fcstes und darum kann man am Satz auch sehen wie sich alles Logische verhielte wenn er wahr w\u00e4re: man kann aus einem falschen Satz Schl\u00fcsse ziehen etc. So kann ich sehen da\u00df, wenn \u201e(x,\u03c6). \u03c6(x)\u201d wahr w\u00e4re, dieser Satz im Widerspruch st\u00fcnde mit einem Satze \u201e\u03c8(a)\u201d.)",
        "eng": "Propositions construct a world with the help of their logical scaffolding, which is why one can actually see from propositions how all logical matters would stand, if they are true: one can draw inferences from a false proposition, etc. (In this way I can see that if \"(x,\u03c6). \u03c6(x)\" were true, this proposition would contradict a proposition \"\u03c8(a)\"). [Cf. 4.023.]",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": " 4\u038702322",
        "pt-page": "47[8]",
        "tlp-number": "4\u0387023 (5)**",
        "cross-references": "20.10.14 (8)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,54r[3] et 55r[1] (1914--1020) (NB)",
        "ger": " /Da\u00df sich von materiellen S\u00e4tzen auf ganz allgemeine S\u00e4tze schlie\u00dfen l\u00e4\u00dft \u2013 da\u00df diese zu jenen in bedeutungsvollen internen Beziehungen stehen k\u00f6nnen \u2013 zeigt da\u00df die ganz allgemeinen / S\u00e4tze logische Konstruktionen von Sachverhalten sind.",
        "eng": "The  possibility of inferring entirely general propositions from material propositions \u2013 the fact that the former can stand in meaningful internal relations with the latter - shows that entirely general propositions are logical constructions from states of things.",
        "date": "1914-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,55r[2] (1914--1021) (NB)",
        "ger": "Ist die Russellsche Definition der Null nicht unsinnig? Kann man von einer Klasse x\u0302 (x \u2260 x) \u00fcberhaupt reden? \u2013 Kann man denn von einer Klasse x\u0302 (x = x) reden? Ist denn x \u2260 x oder x = x eine Funktion von x?? \u2013 Mu\u00df nicht die Null definiert werden durch die Hypothese (\u2203\u03c6):(x)~\u03c6x? Und Analoges w\u00fcrde von allen anderen Zahlen gelten. Dies nun wirft ein Licht auf die ganze Frage nach der Existenz von Anzahlen von Dingen.",
        "eng": "Isn't the Russellian definition of zero nonsensical? Can one speak of a class x\u0302 (x \u2260 x) at all? \u2013 Can one speak of a class x\u0302 (x = x)? Is then x \u2260 x or x = x a function of x?? - Must not 0 be defined by means of the hypothesis (\u2203\u03c6):(x)~\u03c6x? And something analogous would hold of all other numbers. Now this throws light on the whole question about the existence of numbers of things.",
        "date": "1914-10-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,55r[3] (1914--1021) (NB)",
        "ger": "[Das Gleichheitszeichen in der geschweiften Klammer k\u00f6nnte man vermeiden wenn man schriebe",
        "eng": "[The equals sign in the curly bracket could be avoided if one wrote",
        "date": "1914-10-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,56r[1] (1914--1021) (NB)",
        "ger": "Der Satz mu\u00df die M\u00f6glichkeit seiner Wahrheit enthalten (und so zeigen). Aber nicht mehr als die M\u00f6glichkeit.",
        "eng": "The proposition must contain (and in this way show) the possibility of its truth. But not more than the possibility. [Cf. 2.203, 3.02 and 3.13.]",
        "date": "1914-10-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,56r[2] (1914--1021) (NB)",
        "ger": "Nach meiner Definition der Klassen ist (x).~ x\u0302(\u03c6x) die Aussage da\u00df x\u0302(\u03c6x) null ist und die Definition der Null ist dann 0 = \u03b1\u0302 [(x).~\u03b1] Def.",
        "eng": "By my definition of classes, (x).~ x\u0302(\u03c6x) is the statement that x\u0302(\u03c6x) is zero and the definition of 0 is in that case 0 = \u03b1\u0302 [(x).~\u03b1] Def.",
        "date": "1914-10-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,56r[3] (1914--1021) (NB)",
        "ger": "Ich dachte, die M\u00f6glichkeit der Wahrheit eines Satzes \u03c6(a) ist an die Tatsache (\u2203x,\u03c6) .\u03c6x gebunden. Aber es ist nicht einzusehen warum \u03c6a nur dann m\u00f6glich sein soll wenn es einen anderen Satz derselben Form gibt. \u03c6a braucht doch keinen Pr\u00e4zedenzfall. (Denn angenommen es g\u00e4be nur die beiden Elementars\u00e4tze \u201e\u03c6a\u201d & \u201e\u03c8a\u201d und \u201e\u03c6a\u201d sei falsch: warum soll dieser Satz nur dann einen Sinn haben wenn \u201e\u03c8a\u201d wahr ist?!)",
        "eng": "I thought the possibility of the truth of a proposition \u03c6(a) is tied up with the fact (\u2203x,\u03c6).\u03c6x. But it is impossible to see why \u03c6a should only be possible if there is another proposition of the same form. Surely \u03c6a needs no precedent. (For suppose that there existed only the two elementary propositions \"\u03c6a\" & \"\u03c8a\" and \"\u03c6a\" was false: why should this proposition only make sense if \"\u03c8a\" is true?!)",
        "date": "1914-10-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,56r[4] et 57r[1] et 58r[1] (1914--1022) (NB)",
        "ger": "Im Satz mu\u00df etwas mit seiner / Bedeutung identisch sein, der Satz darf aber nicht mit seiner Bedeutung identisch sein, also mu\u00df etwas in ihm mit seiner Bedeutung nicht identisch sein. (Der Satz ist ein Gebilde mit den logischen Z\u00fcgen des Dargestellten und mit noch anderen Z\u00fcgen, diese nun werden willk\u00fcrlich sein und in verschiedenen Zeichensprachen verschieden.) Es mu\u00df also verschiedene Gebilde mit denselben logischen Z\u00fcgen geben; das Dargestellte wird eines von diesen sein und es wird sich bei der Darstellung darum handeln dieses von anderen Gebilden mit denselben logischen Z\u00fcgen zu unterscheiden (da ja sonst die Darstellung nicht eindeutig w\u00e4re). Dieser Teil der Darstellung (die Namengebung) mu\u00df nun durch willk\u00fcrliche Bestimmungen geschehen. Es mu\u00df darnach also jeder Satz Z\u00fcge mit willk\u00fcrlich bestimmten / Bedeutungen enthalten.",
        "eng": "In a proposition something must be identical with its meaning, but a proposition cannot be identical with its meaning, and so something in it must not be identical with its meaning. (A proposition is a formation with the logical features of what it represents and with other features as well, which will be arbitrary and different in different sign-languages). So there must be different formations with the same logical features; what is represented will be one of them, and the representation will need to distinguish it from other formations with the same logical features. (Since otherwise the representation would be ambiguous). Now this part of the representation (the naming) must happen by means of arbitrary assignations. Thus, every proposition must contain features with arbitrarily assigned meanings. [Cf. 3.34 (2).]",
        "date": "1914-10-22",
        "pt-number": " 3\u038723",
        "pt-page": "24[10]",
        "tlp-number": "3\u038734 (2)*",
        "cross-references": "22.10.14 (1)+ ",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,58r[2] (1914--1022) (NB)",
        "ger": "Versucht man dies auf die ganz allgemeinen S\u00e4tze anzuwenden so scheint es da\u00df darin irgend ein grundlegender Fehler ist.",
        "eng": "If one tries to apply this to an entirely general proposition, it appears that there is some fundamental mistake in it.",
        "date": "1914-10-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,58r[3] (1914--1022) (NB)",
        "ger": "Die Allgemeinheit des ganz allgemeinen Satzes ist die zuf\u00e4llige. Er handelt von allen Dingen die es zuf\u00e4lligerweise gibt. Und darum ist er ein materieller Satz.",
        "eng": "The generality of the entirely general proposition is an accidental generality. It deals with all things that there chance to be. And that is why it is a material proposition.",
        "date": "1914-10-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,58r[4] (1914--1023) (NB)",
        "ger": "Einerseits scheint meine Theorie der logischen Abbildung die einzig m\u00f6gliche andererseits scheint in ihr ein unl\u00f6slicher Widerspruch zu sein!",
        "eng": "On the one hand my theory of logical depiction seems to be the only possible one, on the other hand there seems to be an insoluble contradiction in it!",
        "date": "1914-10-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,58r[5] (1914--1023) (NB)",
        "ger": "Wenn der ganz allgemeine Satz nicht ganz entmaterialisiert ist so wird ein Satz durch die Verallgemeinerung wohl \u00fcberhaupt nicht entmaterialisiert, wie ich glaubte.",
        "eng": "If the entirely general proposition is not wholly dematerialized, then a proposition does not get dematerialized at all through generalization, as I used to believe.",
        "date": "1914-10-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,59r[1] (1914--1023) (NB)",
        "ger": " /Ob ich von einem bestimmten Ding oder von allen Dingen die es gibt etwas aussage, die Aussage ist gleich materiell.",
        "eng": "Whether I assert something about a particular thing or of all things that there are, the assertion is equally material.",
        "date": "1914-10-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,59r[2] (1914--1023) (NB)",
        "ger": "\u201eAlle Dinge\u201d, das ist sozusagen eine Beschreibung statt \u201ea & b & c\u201d.",
        "eng": "\"All things,\" that is, so to speak, is a description taking the place of \"a and b and c.\"",
        "date": "1914-10-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,59r[3] (1914--1023) (NB)",
        "ger": "Wie, wenn unsere Zeichen ebenso unbestimmt w\u00e4ren wie die Welt welche sie spiegeln?",
        "eng": "What if our signs were just as indeterminate as the world they mirror?",
        "date": "1914-10-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,59r[4] (1914--1023) (NB)",
        "ger": "Um das Zeichen im Zeichen zu erkennen mu\u00df man auf den Gebrauch achten.",
        "eng": "To recognize the sign in the sign one must pay attention to its use. [Cf. 3.326.]",
        "date": "1914-10-23",
        "pt-number": " 3\u0387252",
        "pt-page": "55[2]",
        "tlp-number": "3\u0387326**",
        "cross-references": "23.10.14 (6)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,59r[5] et 60r[1] (1914--1023) (NB)",
        "ger": "Wollten wir es durch Einf\u00fcllen einer Marke in die leeren Argumentstellen versuchen etwa so \u201e(A,A).\u03c8(A,A)\u201d es w\u00fcrde nicht gen\u00fcgen (wir k\u00f6nnten die Identit\u00e4t der Variablen nicht feststellen). Alle diese Bezeichnungsweisen gen\u00fcgen nicht weil sie nicht die notwendigen logischen Eigenschaften haben. Alle jene Zeichenverbindungen verm\u00f6gen den gew\u00fcnschten Sinn \u2013 auf die vorgeschlagene Weise \u2013 nicht abzubilden.",
        "eng": "If we tried to do it by inserting a mark into the empty argument places  \u2013 such as \"(A,A).\u03c8(A,A)\" \u2013 it would not suffice (we could not ascertain the identity of the variables). All these modes of signifying are insufficient because they do not have the necessary logical properties. All those combinations of signs are incapable of depicting the requisite sense - in the proposed way. [Cf. 4. 0411.]",
        "date": "1914-10-23",
        "pt-number": " 4\u03870742",
        "pt-page": "76[5]",
        "tlp-number": "4\u03870411* ",
        "cross-references": "23.10.14 (7,8,9,10)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,60r[2] (1914--1024) (NB)",
        "ger": "Um \u00fcberhaupt eine Aussage machen zu k\u00f6nnen m\u00fcssen wir \u2013 in einem Sinne \u2013 wissen wie es sich verh\u00e4lt wenn die Aussage wahr ist (und dies bilden wir eben ab).",
        "eng": "In order to be able to frame a statement at all, we must - in some sense \u2013 know how things stand if the statement is true (and that is just what we depict).  [Cf. 4.024.]",
        "date": "1914-10-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,60r[3] et 61r[1] (1914--1024) (NB)",
        "ger": "Der Satz dr\u00fcckt aus was ich nicht wei\u00df, was ich aber doch wissen mu\u00df um ihn / \u00fcberhaupt aussagen zu k\u00f6nnen das zeige ich in ihm.",
        "eng": "A proposition expresses what I do not know, but what I must know in order to be able to say it at all, I show in it.",
        "date": "1914-10-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,61r[2] (1914--1024) (NB)",
        "ger": "Die Definition ist eine Tautologie und zeigt interne Relationen zwischen ihren beiden Gliedern!",
        "eng": "A definition is a tautology and shows internal relations between its two terms.",
        "date": "1914-10-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,61r[3] (1914--1025) (NB)",
        "ger": "Warum aber untersuchst Du nie ein einzelnes spezielles Zeichen auf die Art & Weise hin wie es logisch abbildet?",
        "eng": "But why do you never investigate an individual particular sign to find out how it is a logical depiction?",
        "date": "1914-10-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,61r[4] (1914--1025) (NB)",
        "ger": "Der vollkommen analysierte Satz mu\u00df seine Bedeutung vorstellen.",
        "eng": "The completely analyzed proposition must betoken its meaning.",
        "date": "1914-10-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,61r[5] et 62r[1] (1914--1025) (NB)",
        "ger": "Er scheint nicht wie alle anderen S\u00e4tze aus willk\u00fcrlich bezeichnenden Bestandteilen zu bestehen die in einer logischen Form vereinigt sind. Er scheint / keine Form zu haben sondern selbst eine in sich abgeschlossene Form zu sein.",
        "eng": "It does not appear, like all other propositions, to consist of arbitrarily signifying constituents which are united in a logical form. It appears not to have a form but itself to be a self-contained form.",
        "date": "1914-10-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,62r[2] (1914--1025) (NB)",
        "ger": "Man braucht bei den logischen Konstanten nie nach ihrer Existenz zu fragen, sie k\u00f6nnen ja auch verschwinden!",
        "eng": "With the logical constants one need never ask whether they exist, for they can even vanish!",
        "date": "1914-10-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,62r[3] (1914--1025) (NB)",
        "ger": "Warum soll \u201e\u03c6(x\u0302)\u201d nicht vorstellen wie (x).\u03c6x ist? Kommt es da nicht nur darauf an wie \u2013 auf welche Art & Weise \u2013 jenes Zeichen etwas vorstellt?",
        "eng": "Why should \"\u03c6(x\u0302)\" not betoken how (x).\u03c6x is the case? Doesn't it all depend here only on how - in what kind of way - that sign betokens something?",
        "date": "1914-10-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,62r[4] (1914--1025) (NB)",
        "ger": "\u2a2fAngenommen ich wollte vier Paare k\u00e4mpfender M\u00e4nner darstellen k\u00f6nnte ich es nicht so machen da\u00df ich nur eines darstelle und sage: \u201eso sehen alle viere aus\u201d? (Durch diesen Nachsatz bestimme ich die Art & Weise der Darstellung.) (\u00c4hnlich stelle ich (x).\u03c6x durch \u201e\u03c6(x\u0302)\u201d dar.)",
        "eng": "Suppose I wanted to represent four pairs of men fighting; could I not do so by representing only one and saying: \"That is how all four look\"? (By means of this addendum I determine the kind of representation.) (Similarly I represent (x).\u03c6x by means of \"\u03c6(x\u0302)\").",
        "date": "1914-10-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,62r[5] et 63r[1] (1914--1025) (NB)",
        "ger": "Und dies spricht f\u00fcr die Richtigkeit der obigen Bemerkung, sie wird hierdurch zu keiner-Ausflucht.",
        "eng": "And this speaks for the correctness of the above remark: it stops it from being\u2014an evasion.",
        "date": "1914-10-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,63r[2] (1914--1026) (NB)",
        "ger": "Es scheint also als w\u00e4re nicht die logische Identit\u00e4t von Zeichen & Bezeichnetem n\u00f6tig sondern nur eine interne, logische, Relation zwischen beiden. (Das Bestehen einer solchen schlie\u00dft in gewissem Sinne das Bestehen einer Art grundlegender \u2013 interner \u2013 Identit\u00e4t mit ein.)",
        "eng": "So it looks as if the logical identity of sign and what it signifies were not necessary but only an internal, logical, relation between the two. (The holding of such a relation incorporates in a certain sense the holding of a kind of fundamental - internal - identity).",
        "date": "1914-10-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,63r[3] et 64r[1] (1914--1026) (NB)",
        "ger": "Es handelt sich ja nur darum da\u00df das Logische des Bezeichneten / durch das Logische des Zeichens & der Bezeichnungsweise allein vollst\u00e4ndig bestimmt ist. Man k\u00f6nnte sagen: Zeichen & Bezeichnungsweise zusammen m\u00fcssen mit dem Bezeichneten logisch identisch sein.",
        "eng": "The point is simply that the logical part of what is signified is completely determined just by the logical part of the sign and the mode of signification. One could say: sign and mode of signification together must be logically identical with what is signified.",
        "date": "1914-10-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,64r[2] (1914--1026) (NB)",
        "ger": "Der Sinn des Satzes ist das was er vorstellt.",
        "eng": "The sense of a proposition is what it betokens. [Cf. 2.221.]",
        "date": "1914-10-26",
        "pt-number": " 2\u0387221 ",
        "pt-page": "6[9]",
        "tlp-number": "2\u0387221",
        "cross-references": "26.10.14 (3)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,64r[3] (1914--1027) (NB)",
        "ger": "\"x = y\" is not a propositional form. (Consequences.)",
        "eng": "",
        "date": "1914-10-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,64r[4] (1914--1027) (NB)",
        "ger": "Es ist ja klar da\u00df \u201eaRa\u201d gleichbedeutend w\u00e4re mit \u201eaRb \u2219 a = b\u201d. Man kann also den Scheinsatz \u201ea = b\u201d durch eine ganz analysierte Notation zum Verschwinden bringen. Bester Beweis f\u00fcr die Richtigkeit der obigen Bemerkung.",
        "eng": "It is clear that \"aRa\" would have the same meaning as \"aRb \u2219 a = b\". So one can make the pseudo-proposition \"a = b\" disappear by means of a completely analyzed notation. The best proof of the correctness of the above remark.",
        "date": "1914-10-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,64r[5] et 65r[1] (1914--1027) (NB)",
        "ger": "Die Schwierigkeit vor meiner Theorie der logischen Abbildung war die, einen Zusammenhang zwischen / den Zeichen auf Papier & einem Sachverhalt drau\u00dfen in der Welt zu finden.",
        "eng": "The difficulty of my theory of logical depiction was that of finding a connection between  the signs on paper and a state of things outside in the world.",
        "date": "1914-10-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,65r[2] (1914--1027) (NB)",
        "ger": "Ich sagte immer die Wahrheit ist eine Beziehung zwischen dem Satz & dem Sachverhalt konnte aber niemals eine solche Beziehung ausfindig machen.",
        "eng": "I always said that truth is a relation between a proposition and a state of things, but could never pick out such a relation.  ",
        "date": "1914-10-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,65r[3] (1914--1027) (NB)",
        "ger": "Die Darstellung der Welt durch ganz allgemeine S\u00e4tze k\u00f6nnte man die unpers\u00f6nliche Darstellung der Welt nennen.",
        "eng": "The representation of the world by means of entirely general propositions might be called the impersonal representation of the world.",
        "date": "1914-10-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,65r[4] (1914--1027) (NB)",
        "ger": "Wie geschieht die unpers\u00f6nliche Darstellung der Welt?",
        "eng": "How does the impersonal representation of the world take place?",
        "date": "1914-10-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,65r[5] (1914--1027) (NB)",
        "ger": "/ \\ \\ \\ \u2713 Der Satz ist ein Modell der Wirklichkeit so wie wir sie uns denken.",
        "eng": "A proposition is a model of reality as we conceive of it. [See 4.01 (2).]",
        "date": "1914-10-27",
        "pt-number": "2\u038712",
        "pt-page": "4[5]",
        "tlp-number": "4\u038701 (1)",
        "cross-references": "(27.10.14 (7)+)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,65r[6] et 66r[1] (1914--1028) (NB)",
        "ger": "Was der Scheinsatz \u201ees gibt n Dinge\u201d ausdr\u00fccken will zeigt sich in der Sprache durch das Vorhandensein / von n Eigennamen mit verschiedener Bedeutung. (etc.)",
        "eng": "What the pseudo-proposition \"there are n things\" tries to express is shown in language by the presence of n proper names with different meanings. (Etc.)",
        "date": "1914-10-28",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,66r[2] (1914--1028) (NB)",
        "ger": "Schlie\u00dflich ver\u00e4ndert ja die Wahr- oder Falschheit jedes Satzes etwas an der allgemeinen Struktur der Welt. Und der Spielraum der ihre Struktur durch die Gesamtheit aller Elementars\u00e4tze gelassen wird ist eben derjenige welchen die ganz allgemeinen S\u00e4tze begrenzen.",
        "eng": "After all, the truth or falsehood of every proposition changes something about the general structure of the world. And the leeway that is left to its structure by the totality of all elementary propositions is precisely what is delimited by entirely general propositions. [Cf. 5.5262.]",
        "date": "1914-10-28",
        "pt-number": " 5\u0387326",
        "pt-page": "63[4]",
        "tlp-number": "5\u03875262**",
        "cross-references": "28.10.14 (2,3)* 29.10.14 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,66r[3] et 67r[1] (1914--1029) (NB)",
        "ger": "Denn, wenn ein Elementarsatz wahr ist so ist doch jedenfalls / ein Elementarsatz mehr, wahr, u. u.",
        "eng": "For, if an elementary proposition is true, then, at any rate, yet another elementary proposition is true, and conversely. [See 5.5262.]",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": " 5\u0387326",
        "pt-page": "63[4]",
        "tlp-number": "5\u03875262**",
        "cross-references": "28.10.14 (2,3)* 29.10.14 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,67r[2] (1914--1029) (NB)",
        "ger": "Damit ein Satz wahr sei mu\u00df er vor allem wahr sein k\u00f6nnen und nur das geht die Logik etwas an.",
        "eng": "In order for a proposition to be true, it must first and foremost be capable of truth, and that is all that concerns logic.",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,67r[3] (1914--1029) (NB)",
        "ger": "Die logische Form des Sachverhaltes aber, l\u00e4\u00dft sich nicht beschreiben. \u2013",
        "eng": "The logical form of a state of things, however, cannot be described. - \u2013 [Cf. 4.12 and 4.121.]",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": " 4\u0387101",
        "pt-page": "16[13]",
        "tlp-number": "4\u038712 (1)*",
        "cross-references": "29.10.14 (4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,67r[4] (1914--1029) (NB)",
        "ger": "/ \\ Die interne Relation zwischen dem Satz & seiner Bedeutung, die Bezeichnungsweise \u2013 ist das System von Koordinaten das den Sachverhalt in den Satz abbildet. Der Satz entspricht den Grundkoordinaten.",
        "eng": "The internal relation between a proposition and its meaning, the mode of signifying - is the system of co-ordinates that projects the state of things into the proposition. The proposition corresponds to the fundamental coordinates.",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,67r[5] et 68r[1] (1914--1029) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte zwei Koordinaten ap & bp / als einen Satz auffassen der aussagt der materielle Punkt P befinde sich im Ort (ab). Und damit diese Aussage m\u00f6glich sei m\u00fcssen also die Koordinaten a & b wirklich einen Ort bestimmen. Damit eine Aussage m\u00f6glich ist m\u00fcssen die logischen Koordinaten wirklich einen logischen Ort bestimmen!",
        "eng": "One might construe two coordinates ap and bp as a proposition stating that the material point P is to be found in the place (ab). And for this statement to be possible the co-ordinates a and b must really specify a place. For a statement to be possible the logical co-ordinates must really specify a logical locus!",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,68r[2] (1914--1029) (NB)",
        "ger": " (Der Gegenstand von welchem die allgemeinen S\u00e4tze handeln ist recht eigentlich die Welt; die in ihnen durch eine logische Beschreibung eintritt. \u2013 Und darum kommt die Welt eigentlich doch nicht in ihnen vor so wie ja auch der Gegenstand der Beschreibung nicht in dieser vorkommt.)",
        "eng": "(The subject-matter of general propositions is really the world; which makes its appearance in them by means of a logical description. - And that is why the world does not really occur in them, just as the subject of the description does not occur in it either).",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,68r[3] et 69r[1] (1914--1029) (NB)",
        "ger": "Da\u00df in gewissem Sinne die logische Form von p vorhanden sein mu\u00df auch wenn p nicht der Fall ist das zeigt / sich symbolisch dadurch da\u00df \u201ep\u201d in \u201e~p\u201d vorkommt.",
        "eng": "That the logical form of p must in a certain sense be present even if p is not the case, is symbolically shown by \"p\"\u2019s occurring in \"~p\".",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,69r[2] (1914--1029) (NB)",
        "ger": "Die Schwierigkeit ist die: wie kann es die Form von p geben wenn es keinen Sachverhalt dieser Form gibt. Und worin besteht diese Form dann eigentlich?!",
        "eng": "This is the difficulty: How can there be such a thing as the form of p if there is no state of things of this form? And in that case, what does this form really consist in?",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,69r[3] (1914--1029) (NB)",
        "ger": "Analytische S\u00e4tze gibt es nicht.",
        "eng": "There are no such things as analytic propositions.",
        "date": "1914-10-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,69r[4] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "K\u00f6nnte man sagen: \u201ein \u201e~\u03c6(x)\u201d stellt \u201e\u03c6.(x)\u201d vor wie es sich nicht verh\u00e4lt\u201d?",
        "eng": "Could we say: In \"~\u03c6(x)\" \"\u03c6.(x)\" betokens how things are not?",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,69r[5] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte auch auf einem Bild eine negative Tatsache darstellen indem man darstellt was nicht der Fall ist.",
        "eng": "Even in a picture one could represent a negative fact by representing what is not the case.",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,69r[6] et 70r[1] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "Wenn wir aber diese Darstellungsmethoden einr\u00e4umen, was ist dann eigentlich charakteristisch f\u00fcr die / Beziehung des Darstellens?",
        "eng": "If, however, we admit these methods of representation, then what is really characteristic of the relation of representing?",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": " 4\u03870231",
        "pt-page": "47[5]",
        "tlp-number": "4\u0387023 (1-2)*",
        "cross-references": "30.10.14 (3)  31.10.14 (3)*  (14.2.15 (2)+)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,70r[2] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "Kann man nicht sagen: Es gibt eben verschiedene logische Koordinatensysteme!",
        "eng": "Can\u2019t one say: It\u2019s just that there are different logical coordinate systems!",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,70r[3] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "Es gibt eben verschiedene Darstellungsweisen, auch durch das Bild, und das Darstellende ist nicht nur das Zeichen oder Bild sondern auch die Methode der Darstellung. Aller Darstellung ist gemeinsam da\u00df sie stimmen oder nicht stimmen, wahr oder falsch sein kann.",
        "eng": "There are various different modes of representing, even by means of a picture, and what represents is not merely the sign or picture but also the method of representation. What all representations have in common that they can be right or wrong, true or false.",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,70r[4] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "Beide zusammen sind wahr oder falsch, n\u00e4mlich das Bild, auf eine bestimmte Art & Weise. (Dies gilt nat\u00fcrlich auch vom Elementarsatz!)",
        "eng": "The two together are true or false, namely the picture, in a particular way. (Of course this holds for elementary propositions too!)",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-101,BCr[1] (1914--1030)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,1r[1] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "Jeder Satz kann verneint werden. Und dies zeigt da\u00df f\u00fcr alle S\u00e4tze \u201eWahr\u201d & \u201eFalsch\u201d dasselbe bedeuten. (Dies ist von allerh\u00f6chster Wichtigkeit.) (Im Gegensatz zu Russell).",
        "eng": "Any proposition can be negated. And this shows that \"true\" and \"false\" mean the same for all propositions. (This is of the utmost importance.) (As opposed to Russell).",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,1r[2] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "Die Bedeutung des Satzes mu\u00df durch ihn und seine Darstellungsweise auf ja oder nein fixiert sein. ",
        "eng": "The meaning of a proposition must be fixed in terms of yes or no by means of it and its way of representing. [Cf 4.023.]",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,1r[3] (1914--1030) (NB)",
        "ger": "In der Logik gibt es kein Nebeneinander, kann es keine Klassifikation geben! ",
        "eng": "In logic there are no neighbours, nor can there be any classification. [See 5.454.]",
        "date": "1914-10-30",
        "pt-number": "5\u038730222",
        "pt-page": "49[6]",
        "tlp-number": "5\u0387454 (1)",
        "cross-references": "30.10.14 (10)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,1r[4] et 2r[1] (1914--1031) (NB)",
        "ger": "Ein Satz wie \u201e(\u2203x,\u03c6).\u03c6x\u201d ist gerade so gut zusammengesetzt wie ein elementarer; / dies zeigt sich darin da\u00df wir in der Klammer \u201e\u03c6\u201d & \u201ex\u201d extra erw\u00e4hnen m\u00fcssen. Beide stehen \u2013 unabh\u00e4ngig \u2013 in bezeichnenden Beziehungen zur Welt, gerade wie im Falle eines Elementarsatzes \u201e\u03c8(a)\u201d.",
        "eng": "A proposition like \"(\u2203x,\u03c6).\u03c6x\" is just as composite as an elementary one. This shows itself in our needing to mention \"\u03c6\" & \"x\" explicitly in the brackets. Both symbols independently stand in signifying relations to the world, just as in the case of an elementary proposition \"\u03c8(a)\". [Cf 5.5261.]",
        "date": "1914-10-31",
        "pt-number": " 5\u0387325",
        "pt-page": "63[2]",
        "tlp-number": "5\u03875261 (1)*",
        "cross-references": "31.10.14 (1)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,2r[2] (1914--1031) (NB)",
        "ger": "Verh\u00e4lt es sich nicht so: \u201edie logischen Konstanten charakterisieren die Darstellungsweise der Elementarformen des Satzes\u201d?",
        "eng": "Isn't it like this: \"the logical constants characterize the way in which the elementary forms of the proposition represent\"?",
        "date": "1914-10-31",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,2r[3] (1914--1031) (NB)",
        "ger": "Die Bedeutung des Satzes mu\u00df durch ihn und seine Darstellungsweise auf ja oder nein fixiert sein. Dazu mu\u00df sie durch ihn vollst\u00e4ndig beschrieben sein. ",
        "eng": "The meaning of a proposition must be fixed in terms of yes or no by means of it and its way of representing. To achieve this, the meaning must be completely described by the proposition. [Cf 4.023.]",
        "date": "1914-10-31",
        "pt-number": " 4\u03870231",
        "pt-page": "47[5]",
        "tlp-number": "4\u0387023 (1-2)*",
        "cross-references": "30.10.14 (3)  31.10.14 (3)*  (14.2.15 (2)+)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,2r[4] et 3r[1] (1914--1031) (NB)",
        "ger": "Die Darstellungsweise bildet nicht  / ab; nur der Satz ist Bild. ",
        "eng": "The way of representing does not depict; only the proposition is a picture.",
        "date": "1914-10-31",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,3r[2] (1914--1031) (NB)",
        "ger": "Die Darstellungsweise bestimmt wie die Wirklichkeit mit dem Bild verglichen werden mu\u00df.",
        "eng": "The way of representing specifies how reality has to be compared with the picture.",
        "date": "1914-10-31",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,3r[3] (1914--1031) (NB)",
        "ger": "Vor allem mu\u00df die Elementarsatzform abbilden, alle Abbildung geschieht durch diese.",
        "eng": "First and foremost, the elementary propositional form must depict; all depiction takes place by means of it.",
        "date": "1914-10-31",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,3r[4] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Sehr nahe liegt die Verwechslung zwischen der darstellenden Beziehung des Satzes zu seiner Bedeutung und der Wahrheitsbeziehung. Jene ist f\u00fcr verschiedene S\u00e4tze verschieden, diese ist eine und f\u00fcr alle S\u00e4tze die gleiche.",
        "eng": "It is very easy to confuse the representational relation which the proposition has to its meaning, and the truth relation. The former is different for different propositions, the latter is one and the same for all propositions.",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,3r[5] et 4r[1] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Es scheint als w\u00e4re \u201e(x,\u03c6).\u03c6x\u201d die Form einer Tatsache \u03c6a \u2219 \u03c8b \u2219 \u03d1c etc. / (\u00c4hnlich w\u00e4re (\u2203x).\u03c6x die Form von \u03c6(a) wie ich auch wirklich glaubte.) ",
        "eng": "It looks as if \"(x,\u03c6).\u03c6x\" were the form of a fact \u03c6a \u2219 \u03c8b \u2219 \u03d1c etc. (Similarly, (\u2203x).\u03c6x would be the form of \u03c6(a) as I actually believed).",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,4r[2] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Und hier mu\u00df eben mein Fehler liegen. ",
        "eng": "And this must be where my mistake is.",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,4r[3] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Untersuche doch den Elementarsatz: welches ist denn die Form von \u201c\u03c6a\u201d & wie verh\u00e4lt sie sich zu \u201c~\u03c6a\u201d? ",
        "eng": "Instead, examine the elementary proposition: What is the form of \"\u03c6a\" & how is it related to \"~\u03c6a\"?",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,4r[4] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Jener Pr\u00e4zedenzfall auf den man sich immer berufen m\u00f6chte mu\u00df schon im Zeichen selber liegen. ",
        "eng": "That precedent to which one would always like to appeal must reside in the sign itself. [Cf. 5.525 (3).]",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": " 5\u03873221",
        "pt-page": "76[4]",
        "tlp-number": "5\u0387525 (3) ",
        "cross-references": "1.11.14 (5)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,4r[5] (1914--1101) (NB)",
        "ger": " /Die logische Form des Satzes mu\u00df schon durch die Formen seiner Bestandteile gegeben sein. (Und diese haben nur mit dem Sinn der S\u00e4tze nicht mit ihrer Wahr- und Falschheit zu tun.) ",
        "eng": "The logical form of the proposition must already be given by the forms of its constituents. (And these have only to do with the sense of the propositions not with their truth and falsity).",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,5r[1] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "In der Form des Subjekts & des Pr\u00e4dikats liegt schon die M\u00f6glichkeit des S.-P. Satzes etc.; aber \u2013 wie billig \u2013 nichts \u00fcber seine Wahr- oder Falschheit. ",
        "eng": "In the form of the subject and the predicate there already resides the possibility of the subject-predicate proposition etc.; but \u2013 fair enough - nothing about its truth or falsity.",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,5r[2] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Das Bild hat die Relation zur Wirklichkeit, die es nun einmal hat. Und es kommt darauf an: wie soll es darstellen. Dasselbe Bild wird mit der Wirklichkeit \u00fcbereinstimmen oder nicht \u00fcbereinstimmen jenachdem, wie es darstellen soll.",
        "eng": "A picture has whatever relation to reality it does have. And the point is how it is supposed to represent. The same picture will agree or disagree with reality according to how it is supposed to represent.",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,5r[3] et 6r[1] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "/ Analogie zwischen Satz & Beschreibung: Der Komplex welcher mit diesem Zeichen kongruent ist. (genau so in der graphischen Darstellung.) ",
        "eng": "Analogy between proposition and description: The complex which is congruent with this sign. (Exactly as in representation in a picture.)",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,6r[2] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Nur kann man eben nicht sagen dieser Komplex ist mit jenem kongruent (oder dergleichen) sondern dies zeigt sich. Und daher nimmt auch die Beschreibung einen anderen Charakter an. ",
        "eng": "Only one cannot just say that this complex is congruent with that (or anything like that), rather this is shown. And for this reason, too, the description assumes a different character. [Cf. 4.023.]",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,6r[3] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "/ Es mu\u00df ja die Abbildungsmethode vollkommen bestimmt sein ehe man \u00fcberhaupt die Wirklichkeit mit dem Satze vergleichen kann um zu sehen ob er wahr oder falsch ist. Die Vergleichsmethode mu\u00df mir gegeben sein ehe ich vergleichen kann.",
        "eng": "The method of depiction must be completely fixed before one can compare reality with a proposition to see whether it is true or false. The method of comparison must be given me before I can make the comparison.",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,6r[4] et 7r[1] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Wir m\u00fcssen aber im Voraus wissen  / wie es sich zeigen wird. ",
        "eng": "We must however know in advance how it will be shown.",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,7r[2] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Da\u00df zwei Leute nicht k\u00e4mpfen kann man darstellen indem man sie nicht-k\u00e4mpfend darstellt und auch so indem man sie k\u00e4mpfend darstellt und sagt das Bild zeige wie es sich nicht verh\u00e4lt. Man k\u00f6nnte mit negativen Tatsachen ebensogut darstellen wie mit positiven \u2013. Wir aber wollen blo\u00df die Prinzipe der Darstellung \u00fcberhaupt untersuchen. ",
        "eng": "That two people aren't fighting can be represented by representing them as not fighting and also by representing them fighting and saying the picture shows how things are not. One could represent by using negative facts just as easily as with positive ones. \u2013 However, all we want is to examine the principles of representation as such.  [Cf. 4.062.]",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": " 4\u0387092",
        "pt-page": "28[5]",
        "tlp-number": " 4\u0387062*",
        "cross-references": "1.11.14 (14)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,7r[3] et 8r[1] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Der Satz \u201e\u2018p\u2019 ist wahr\u201d ist gleichbedeutend mit dem logischen Produkt von \u201ap\u2019 und einem Satz \u201e\u2018p\u2019\u201d der den Satz \u201ap\u2019 beschreibt und einer Zuordnung der Bestandteile der beiden  / S\u00e4tze. \u2013 Die internen Beziehungen von Satz & Bedeutung werden durch die internen Beziehungen zwischen \u201ap\u2019 und \u201e\u2018p\u2019\u201d abgebildet. (Schlechte Bemerkung) ",
        "eng": "The proposition \"'p' is true\" has the same meaning as the logical product of 'p' and a proposition \"'p'\" describing the proposition 'p', and a correlation of the constituents of the two propositions. - The internal relations between proposition and meaning are depicted by the internal relations between 'p' and \"'p'\". (Bad remark)  ",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": " 6\u0387004",
        "pt-page": "74[6]",
        "tlp-number": "5\u0387542**",
        "cross-references": "A\u00fcL 191 (4)+   MN 223 (3)+   1.11.14 (15)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,8r[2] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Nur sich nicht in Teilfragen verstricken sondern immer dort hinaus fl\u00fcchten wo man freien \u00dcberblick \u00fcber das ganze eine gro\u00dfe Problem hat wenn auch dieser \u00dcberblick noch unklar ist! ",
        "eng": "Don\u2019t get entangled in partial questions but always take flight out to where one has an unhindered perspective on the whole single great problem, even if this perspective is still unclear!",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,8r[3] (1914--1101) (NB)",
        "ger": " \u201eEin Sachverhalt ist denkbar\u201d (\u201evorstellbar\u201d) hei\u00dft: Wir k\u00f6nnen uns ein Bild von ihm machen. ",
        "eng": "\u201cA state of things is thinkable\u201d (\u201cimaginable\u201d) means: we can make ourselves a picture of it. [See 3.001.]",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "3\u0387001",
        "pt-page": "42[6]",
        "tlp-number": "3\u0387001**",
        "cross-references": "1.11.14 (17)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,8r[4] et 9r[1] (1914--1101) (NB)",
        "ger": "Wenn auch kein Komplex in dem logischen Ort ist so ist doch Einer: nicht in dem logischen Ort. ",
        "eng": "Even if there is no complex in the logical locus, there still is one, but not in that logical locus. [Cf. 3.4.]",
        "date": "1914-11-01",
        "pt-number": "3\u03872101",
        "pt-page": "43[3]",
        "tlp-number": "3\u03874",
        "cross-references": "1.11.14 (18, 19)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,9r[2] (1914--1102) (NB)",
        "ger": "In der Tautologie heben die Bedingungen der \u00dcbereinstimmung mit der Welt (die Wahrheitsbedingungen) \u2013 die darstellenden Beziehungen \u2013 einander auf so da\u00df sie in keiner darstellenden Beziehung zur Wirklichkeit steht (nichts sagt).",
        "eng": "In a tautology, the conditions of agreement with the world (the truth conditions) - the representing relations - cancel one another out, so that it does not stand in any representing relation to reality (says nothing). [Cf. 4.462.]",
        "date": "1914-11-02",
        "pt-number": " 4\u03874483",
        "pt-page": "44[7]",
        "tlp-number": "4\u0387462 (2)",
        "cross-references": "2.11.14 (1)*  MN 223 (3)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,9r[3] (1914--1102) (NB)",
        "ger": "a = a ist nicht in demselben Sinne eine Tautologie wie p\u2283p. ",
        "eng": "a = a is not a tautology in the same sense as p\u2283p.",
        "date": "1914-11-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,10r[1] (1914--1102) (NB)",
        "ger": " / Da\u00df ein Satz wahr ist besteht nicht darin da\u00df er eine bestimmte Beziehung zur Wirklichkeit hat sondern darin da\u00df er zu ihr eine bestimmte Beziehung wirklich hat. ",
        "eng": "For a proposition to be true does not consist in its having a particular relation to reality but in its really having a particular relation.",
        "date": "1914-11-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,10r[2] (1914--1102) (NB)",
        "ger": "Verh\u00e4lt es sich nicht so: Der falsche Satz hat wie der wahre und unabh\u00e4ngig von seiner Falsch- oder Wahrheit einen Sinn aber keine Bedeutung? (Ist hier nicht ein besserer Gebrauch des Wortes \u201eBedeutung\u201d?) ",
        "eng": "Isn\u2019t it like this: The false proposition makes sense like the true, and independently of its falsity or truth, has a sense but no meaning? (Isn't this a better use of the word \"meaning\"?)",
        "date": "1914-11-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,10r[3] et 11r[1] (1914--1102) (NB)",
        "ger": "K\u00f6nnte man sagen: sobald mir Subjekt und Pr\u00e4dikat gegeben sind so ist mir eine Relation gegeben die zwischen einem S.-P. Satz & seiner Bedeutung  / bestehen oder nicht bestehen wird. Sobald ich nur Subjekt & Pr\u00e4dikat kenne kann ich auch um jene Relation wissen die ja auch f\u00fcr den Fall da\u00df der S.-P. Satz falsch ist eine unumg\u00e4ngliche Voraussetzung ist. ",
        "eng": "Could one say: The moment I am given subject and predicate I am given a relation which will obtain or not obtain between a subject-predicate proposition and its meaning. The moment I know just subject and predicate I can also know about the relation, which is also an indispensable presupposition for the subject-predicate proposition\u2019s being false.",
        "date": "1914-11-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,11r[2] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Damit es den negativen Sachverhalt geben kann mu\u00df es das Bild des positiven geben. ",
        "eng": "For for there to be a negative state of things, there must be a picture of the positive state of things. [Cf. 5.5151.]",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,11r[3] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Die Kenntnis der darstellenden Relation darf sich ja auch nur auf die Kenntnis der Bestandteile des Sachverhalts gr\u00fcnden! ",
        "eng": "Knowledge of the representing relation must be based just on knowledge of the constituents of the state of things!",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,11r[4] et 12r[1] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Auch dies ist strenggenommen nicht richtig da wir kein bestimmtes Subjekt oder Pr\u00e4dikat zu kennen brauchen. ",
        "eng": "Strictly speaking even this is incorrect, since we do not need to know any particular subject or predicate.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,12r[2] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Offenbar da\u00df wir den Elementarsatz als das Bild eines Sachverhalts empfinden \u2013, wie geht das zu? ",
        "eng": "It is evident that an elementary proposition strikes us as a picture of a state of things. -- How does that go? [Cf. 4.012.]",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "4\u038701121",
        "pt-page": "56[2]",
        "tlp-number": "4\u0387012 a*",
        "cross-references": "3.11.14 (5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,12r[3] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Mu\u00df nicht die M\u00f6glichkeit der darstellenden Beziehung durch den Satz selbst gegeben sein? ",
        "eng": "Mustn\u2019t the possibility of the representing relation be given by the proposition itself?",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,12r[4] et 13r[1] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Der Satz selber scheidet das mit ihm Kongruierende von dem nicht Kongruierenden. / Zum Beispiel: ist also der Satz gegeben und Kongruenz dann ist der Satz wahr wenn der Sachverhalt mit ihm kongruent ist oder es sind gegeben der Satz und Nicht-Kongruenz, dann ist der Satz wahr wenn der Sachverhalt mit ihm nicht kongruent ist. ",
        "eng": "The proposition itself divides what is congruent with it from what is not. For example: if the proposition is given, and congruence, then the proposition is true if the state of things is congruent with it. Or: if the proposition is given and non-congruence, then the proposition is true if the state of things is not congruent with it.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,13r[2] et 14r[1] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Wie kann mir mitgeteilt werden wie der Satz darstellt. Oder kann mir das \u00fcberhaupt nicht gesagt werden. Und wenn dem so ist kann ich es \u201ewissen\u201d? Wenn es mir gesagt werden sollte so m\u00fc\u00dfte dies durch einen Satz geschehen; der k\u00f6nnte es aber  / nur zeigen. ",
        "eng": "How can I be told how the proposition represents? Or can this not be said to me at all? And if that is so, how can I \"know\" it? If it was supposed to be said to me then this would have to be done by means of a proposition; but the proposition could only show it.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,14r[2] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Was gesagt werden kann, kann nur durch einen Satz gesagt werden, also kann nichts was zum Verst\u00e4ndnis aller S\u00e4tze n\u00f6tig ist gesagt werden. ",
        "eng": "What can be said can only be said by means of a proposition, so nothing that is necessary for understanding all propositions can be said.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,14r[3] et 15r[1] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Jene willk\u00fcrliche Zuordnung von Zeichen & Bezeichnetem die die M\u00f6glichkeit der S\u00e4tze bedingt und die ich in den ganz allgemeinen S\u00e4tzen vermi\u00dfte geschieht dort durch die Allgemeinheitsbezeichnung geradeso wie beim Elementarsatz durch Namen (denn die Allgemeinheitsbezeichnung geh\u00f6rt nicht zum Bild). Daher empfand man  / auch immer da\u00df die Allgemeinheit ganz wie ein Argument auftritt. ",
        "eng": "That arbitrary correlation of a sign and what it signifies which is a condition of the possibility of the propositions, and which I found lacking in wholly general propositions, occurs there by means of the sign for generality just as in the elementary proposition it occurs by means of names. (For the sign for generality does not belong to the picture). Hence, the constant feeling that generality figures just like an argument. [Cf. 5.523.]",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": " 5\u0387322",
        "pt-page": "63[5]",
        "tlp-number": "3.11.14 (12)** 2.12.16 (1)+  (Pilch: PT 5\u03873221)",
        "cross-references": "3.11.14 (12)** 2.12.16 (1)+  (Pilch: PT 5\u03873221)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,15r[2] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Verneinen kann man nur einen fertigen Satz. (\u00c4hnliches gilt von allen ab-Funktionen.) ",
        "eng": "Only a finished proposition can be negated. (Likewise for all ab-functions). [Cf. 4.064 and 4.0641.]",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": " 4\u0387095",
        "pt-page": "45[9]",
        "tlp-number": "4\u0387064*",
        "cross-references": "3.11.14 (15)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,15r[3] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Der Satz ist das logische Bild eines Sachverhaltes. ",
        "eng": "A proposition is a logical picture of a state of things.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,15r[4] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Die Verneinung bezieht sich auf den fertigen Sinn des verneinten Satzes und nicht auf dessen Darstellungsweise. ",
        "eng": "Negation alludes to the finished sense of the negated proposition, and not to its way of presenting. [Cf. 4.064 and 4.0641.]",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": " 4\u0387095",
        "pt-page": "45[9]",
        "tlp-number": "4\u0387064*",
        "cross-references": "3.11.14 (15)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,15r[5] et 16r[1] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Wenn ein Bild auf die vorhin erw\u00e4hnte Weise darstellt was-nicht-der-Fall-ist so geschieht dies auch nur dadurch da\u00df es  / dasjenige darstellt was nicht der Fall ist. ",
        "eng": "If a picture represents what-is-not-the-case in the above-mentioned way, this only happens through its also representing that which is not the case.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,16r[2] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Denn das Bild sagt gleichsam: \u201eso ist es nicht\u201d und auf die Frage \u201ewie ist es nicht?\u201d ist eben die Antwort der positive Satz. ",
        "eng": "For the picture says, as it were, \"This is how it is not\" and the answer to the question \"How is it not?\" is just the positive proposition.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,16r[3] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte sagen: die Verneinung bezieht sich schon auf den logischen Ort den der verneinte Satz bestimmt. ",
        "eng": "One could say: the negation already alludes to the logical locus traced out by the negated proposition. [See 4.0641 (3).]",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "4\u03870952",
        "pt-page": "40[5]",
        "tlp-number": "4\u03870641 (3)*",
        "cross-references": "3.11.14 (18, 20, 22)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,16r[4] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Nur den festen Grund auf dem man einmal gestanden ist nicht verlieren! ",
        "eng": "But don\u2019t lose the firm ground on which you have just been standing!",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,16r[5] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Der verneinende Satz bestimmt einen anderen logischen Ort als der verneinte. ",
        "eng": "The negating proposition traces out a different logical locus from the negated proposition. [See 4.0641 (3).]",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "4\u03870952",
        "pt-page": "40[5]",
        "tlp-number": "4\u03870641 (3)*",
        "cross-references": "3.11.14 (18, 20, 22)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,17r[1] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Der verneinte Satz zieht nicht nur die Grenzlinie zwischen dem verneinten Gebiet & dem \u00fcbrigen, sondern er deutet auch schon auf das verneinte Gebiet. ",
        "eng": "The negated proposition not only draws the boundary between the negated domain and the rest, but it also actually points to the negated domain.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,17r[2] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Der verneinende Satz bestimmt seinen logischen Ort mit Hilfe des logischen Ortes des verneinten Satzes. Indem er jenen als den au\u00dferhalb diesem liegenden beschreibt. ",
        "eng": "The negating proposition traces out its logical locus using the logical locus of the negated proposition by describing it as lying outside the latter. [See 4.0641 (3).]",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": " 4\u03870952",
        "pt-page": "40[5]",
        "tlp-number": "4\u03870641 (3)*",
        "cross-references": "3.11.14 (18, 20, 22)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,17r[3] (1914--1103) (NB)",
        "ger": "Der Satz ist wahr, wenn es das gibt was er vorstellt. ",
        "eng": "A proposition is true if what it betokens exists.",
        "date": "1914-11-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,17r[4] (1914--1104) (NB)",
        "ger": "Wie bestimmt der Satz den logischen Ort? ",
        "eng": "How does a proposition trace out a logical locus?",
        "date": "1914-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,18r[1] (1914--1104) (NB)",
        "ger": "Wie repr\u00e4sentiert das Bild einen Sachverhalt? ",
        "eng": "How does a picture represent a state of things?",
        "date": "1914-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,18r[2] (1914--1104) (NB)",
        "ger": "Selbst ist es doch nicht der Sachverhalt, ja dieser braucht gar nicht der Fall zu sein. ",
        "eng": "After all, it is not the state of things itself\u2014indeed, that need not be the case at all.",
        "date": "1914-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,18r[3] (1914--1104) (NB)",
        "ger": "\\ \\ \\ /Ein Name repr\u00e4sentiert ein Ding ein anderer ein anderes Ding und selbst sind sie verbunden; so stellt das Ganze \u2013 wie ein lebendes Bild \u2013 den Sachverhalt vor. ",
        "eng": "One name represents one thing, another represents another thing, and they themselves are connected, so that the whole, like a tableau vivant, betokens a state of things. [Cf. 4.0311.]",
        "date": "1914-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,18r[4] et 19r[1] (1914--1104) (NB)",
        "ger": "Die logische Verbindung mu\u00df nat\u00fcrlich unter den repr\u00e4sentierten Dingen m\u00f6glich sein und dies wird immer der Fall sein wenn die Dinge wirklich repr\u00e4sentiert sind. Wohlgemerkt jene Verbindung / ist keine Relation sondern nur das Bestehen einer Relation. ",
        "eng": "A logical connection must of course be one that is possible for the things that are represented, and this will always be the case if the things really are represented. Of course, that connection is not a relation but only the obtaining of a relation.",
        "date": "1914-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,19r[2] (1914--1105) (NB)",
        "ger": "So stellt der Satz den Sachverhalt gleichsam auf eigene Faust dar. ",
        "eng": "In this way, a proposition represents a state of things on its own terms, as it were.",
        "date": "1914-11-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,19r[3] (1914--1105) (NB)",
        "ger": "Wenn ich aber sage: Die Verbindung der Satzbestandteile mu\u00df f\u00fcr die repr\u00e4sentierten Dinge m\u00f6glich sein: liegt nicht hierin das ganze Problem! Wie kann eine Verbindung zwischen Gegenst\u00e4nden m\u00f6glich sein, die nicht ist. ",
        "eng": "But if I say: The connection of the constituents of the proposition must be possible for the things that are represented\u2014doesn\u2019t this contain whole problem? How can a non-existent connection between objects be possible?",
        "date": "1914-11-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,19r[4] et 20r[1] (1914--1105) (NB)",
        "ger": "Die Verbindung mu\u00df m\u00f6glich sein hei\u00dft: der Satz & die Bestandteile des Sachverhalts m\u00fcssen in  / einer bestimmten Relation stehen. ",
        "eng": "\u201cThe connection must be possible\u201d means: the proposition and the constituents of the state of things must stand in a particular relation.",
        "date": "1914-11-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,20r[2] (1914--1105) (NB)",
        "ger": "Damit also ein Satz einen Sachverhalt darstelle ist nur n\u00f6tig da\u00df seine Bestandteile die des Sachverhalt repr\u00e4sentieren und da\u00df jene in einer f\u00fcr diese m\u00f6glichen Verbindung stehen. ",
        "eng": "So in order for a proposition to represent a state of things, it is only necessary for its constituents to represent those of the state of things and for the former to stand in a connection which is possible for the latter.",
        "date": "1914-11-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,20r[3] (1914--1105) (NB)",
        "ger": "Das Satzzeichen verb\u00fcrgt die M\u00f6glichkeit der Tatsache welche es darstellt (nicht da\u00df diese Tatsache wirklich der Fall ist) das gilt auch f\u00fcr die allgemeinen S\u00e4tze. ",
        "eng": "A propositional sign guarantees the possibility of the fact it represents (not that this fact is actually the case) - this holds for general propositions too.",
        "date": "1914-11-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,20r[4] et 21r[1] (1914--1105) (NB)",
        "ger": "Denn wenn die positive Tatsache \u03c6a gegeben ist dann ist auch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr (x).\u03c6x, ~(\u2203x).\u03c6x, ~\u03c6(a) etc. etc. gegeben. (Alle / logischen Konstanten sind bereits im Elementarsatz enthalten.) ",
        "eng": "For if a positive fact \u03c6a is given then so is the possibility of (x).\u03c6x, ~(\u2203x).\u03c6x, ~\u03c6(a) etc. etc. (An elementary proposition already contains all logical constants.) [Cf. 5.47 (2).]",
        "date": "1914-11-05",
        "pt-number": "5\u03873031 SchonEnth. 51[6]",
        "pt-page": "5\u03873031 SchonEnth. 51[6]",
        "tlp-number": "5\u038747 (2)*",
        "cross-references": "5.11.14 (6)**  12.11.14 (5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,21r[2] (1914--1105) (NB)",
        "ger": " / \\So entsteht das Bild. \u2013 Um mit dem Bilde einen logischen Ort zu bezeichnen m\u00fcssen wir zu ihm eine Bezeichnungsweise setzen (die positive, negative, etc.). ",
        "eng": "That is how the picture is formed. - In order for the picture to signify a logical locus we must add a way of signifying to it (positive, negative, etc.).",
        "date": "1914-11-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,21r[3] (1914--1105) (NB)",
        "ger": " \\ /Man k\u00f6nnte z.B. mittelst fechtenden Puppen zeigen wie man nicht fechten solle. ",
        "eng": "For example, one could use fencing dolls to show how not to fence.",
        "date": "1914-11-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,21r[4] (1914--1106) (NB)",
        "ger": "Und der Fall ist hier ganz der gleiche wie bei ~\u03c6a obwohl das Bild von dem handelt was nicht geschehen soll statt von dem was nicht geschieht. ",
        "eng": "And it is just the same with this case as with ~\u03c6a, although the picture is about what shouldn\u2019t happen instead of what doesn\u2019t happen.",
        "date": "1914-11-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,21r[5] et 22r[1] (1914--1106) (NB)",
        "ger": "Da\u00df man den verneinten Satz wieder  / verneinen kann zeigt, da\u00df das was verneint wird schon ein Satz und nicht erst die Vorbereitung zu einem Satz ist. ",
        "eng": "That the negated proposition can be negated once more shows that what is negated is already a proposition, and not just something preliminary to a proposition. [See 4.0641 (4).]",
        "date": "1914-11-06",
        "pt-number": " 4\u03870953",
        "pt-page": "41[1]",
        "tlp-number": "4\u03870641 (4)**",
        "cross-references": "6.11.14 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,22r[2] (1914--1106) (NB)",
        "ger": " / \\K\u00f6nnte man sagen?: \u201eHier ist das Bild, aber ob es stimmt oder nicht kann man nicht sagen ehe man wei\u00df was damit gesagt sein soll.\u201d ",
        "eng": "Could one say: \"Here is the picture, but one cannot say whether it is right or not before one knows what it is supposed to say\".",
        "date": "1914-11-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,22r[3] (1914--1106) (NB)",
        "ger": "Das Bild mu\u00df nun wieder seinen Schatten auf die Welt werfen. ",
        "eng": "The picture must now in turn cast its shadow on the world.",
        "date": "1914-11-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,22r[4] (1914--1107) (NB)",
        "ger": "Der r\u00e4umliche & der logische Ort stimmen darin \u00fcberein da\u00df beide die M\u00f6glichkeit einer Existenz sind. ",
        "eng": "A spatial and a logical locus agree to this extent: that each is the source of something\u2019s existence. [3.411.]",
        "date": "1914-11-07",
        "pt-number": " 3\u03872103",
        "pt-page": "43[5]",
        "tlp-number": "3\u0387411",
        "cross-references": "7.11.14",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,23r[1] (1914--1108) (NB)",
        "ger": "Was sich in den S\u00e4tzen \u00fcber Wahrscheinlichkeit durch das Experiment best\u00e4tigen l\u00e4\u00dft kann unm\u00f6glich Mathematik sein! ",
        "eng": "What can be confirmed by experiment, in propositions about probability, cannot possibly be mathematics. [Cf. 5.154 (1-2).]",
        "date": "1914-11-08",
        "pt-number": " 5\u03870934",
        "pt-page": "78[8]",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "8.11.14 (1)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,23r[2] (1914--1108) (NB)",
        "ger": "Wahrscheinlichkeitss\u00e4tze sind Ausz\u00fcge naturwissenschaftlicher Gesetze. ",
        "eng": "",
        "date": "1914-11-08",
        "pt-number": " 5\u03870933",
        "pt-page": "78[7]",
        "tlp-number": "5\u0387156 (5)** ",
        "cross-references": "8.11.14 (2) +",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,23r[3] (1914--1108) (NB)",
        "ger": "Sie sind Verallgemeinerungen und dr\u00fccken eine unvollst\u00e4ndige Kenntnis jener Gesetze aus. ",
        "eng": "They are generalizations and express an incomplete knowledge of those laws. [Cf. 5.156 (1).]",
        "date": "1914-11-08",
        "pt-number": " 5\u0387092",
        "pt-page": "78[3]",
        "tlp-number": "5\u0387156 (1) ",
        "cross-references": "8.11.14 (3)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,23r[4] et 24r[1] (1914--1108) (NB)",
        "ger": "Wenn ich z.B. schwarze & wei\u00dfe Ballen aus einer Urne ziehe so kann ich nicht vor einem Zug sagen ob ich einen wei\u00dfen oder schwarzen Ballen ziehen werde da ich hierzu die Naturgesetze nicht genau genug kenne aber  / das wei\u00df ich doch da\u00df im Falle gleich viel schwarze & wei\u00dfe Ballen vorhanden sind die Zahlen der gezogenen schwarzen sich der der wei\u00dfen bei fortgesetztem Ziehen n\u00e4hern wird, so genau kenne ich die Naturgesetze eben doch. ",
        "eng": "For example, if I draw black and white balls from an urn, I cannot say before taking one out whether I will draw a white or a black ball because I do not know the laws of nature well enough, but surely I do know that in the case of equal numbers of black & white balls, the number of black balls drawn will approach the numbers of white balls drawn as the drawing continues; I do know the laws of nature well enough for that. [Cf. 5.154.]",
        "date": "1914-11-08",
        "pt-number": " +5\u0387154",
        "pt-page": "107[1]",
        "tlp-number": "5\u0387154",
        "cross-references": "8.11.14 (4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,24r[2] (1914--1109) (NB)",
        "ger": "Was ich nun in den Wahrscheinlichkeitss\u00e4tzen kenne, sind gewisse allgemeine Eigenschaften der unverallgemeinerten naturwissenschaftlichen S\u00e4tze wie z.B. ihre Symmetrie in gewissen Beziehungen ihre Asymmetrie in anderen etc. ",
        "eng": "Now what I know now in probability statements are certain general properties of ungeneralized scientific propositions such as, for example, their symmetry in certain respects, their asymmetry in others, etc. [Cf. 5.156 (3).]",
        "date": "1914-11-09",
        "pt-number": "5\u03870931",
        "pt-page": "78[5]",
        "tlp-number": "5\u0387156 (3)* ",
        "cross-references": "9.11.14 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,24r[3] (1914--1109) (NB)",
        "ger": " / \\Vexierbilder & das Sehen von Sachverhalten. ",
        "eng": "Puzzle pictures and seeing states of things. [Cf. 5. 5423.]",
        "date": "1914-11-09",
        "pt-number": "6\u03870051",
        "pt-page": "93[8]",
        "tlp-number": "5\u03875423 (2-3) ",
        "cross-references": "9.11.14 (2)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,25r[1] (1914--1109) (NB)",
        "ger": "Es war das was ich mein starkes scholastisches Gef\u00fchl nennen m\u00f6chte, was die Ursache meiner besten Entdeckungen war. ",
        "eng": "The source of my best discoveries has been what I should like to call my strong scholastic feeling.",
        "date": "1914-11-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,25r[2] (1914--1109) (NB)",
        "ger": "\u201enicht p\u201d & \u201ep\u201d widersprechen einander, beide k\u00f6nnen nicht wahr sein; aber doch kann ich beide aussprechen, beide Bilder gibt es. Sie liegen nebeneinander. ",
        "eng": "\"Not p\" and \"p\" contradict each other, both can't be true; but still I can articulate both, both pictures exist. They are next to each other.",
        "date": "1914-11-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,25r[3] (1914--1109) (NB)",
        "ger": "Den unendlichen Raum au\u00dferhalb kann ich nur mit Hilfe des Bildes herstellen indem ich ihn durch dieses begrenze. ",
        "eng": "I can construct the infinite space outside only by using the picture to bound that space.",
        "date": "1914-11-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,26r[1] (1914--1110) (NB)",
        "ger": "Wenn ich sage \u201ep ist m\u00f6glich\u201d hei\u00dft das \u201a\u201ep\u201d hat einen Sinn\u2019? redet jener Satz von der Sprache so da\u00df also f\u00fcr seinen Sinn die Existenz eines Satzzeichens (\u201ep\u201d) wesentlich ist? (Dann w\u00e4re er ganz unwichtig.) Aber will er nicht vielmehr das sagen was \u201ep \u2335 ~p\u201d zeigt? ",
        "eng": "If I say \"p is possible\", does that mean that \" 'p' makes sense\"? Is the former proposition talking about language in such a way that the existence of a propositional sign (\"p\") is essential for its sense? (Then it would be quite unimportant.) But doesn't it rather try to say what \"p \u2335 ~p\" shows?",
        "date": "1914-11-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,26r[2] et 27r[1] (1914--1110) (NB)",
        "ger": "Entspricht nicht mein Studium der Zeichensprache dem Studium der Denkprozesse, welches die Philosophen f\u00fcr die Philosophie der Logik immer f\u00fcr so wesentlich hielten? \u2013 Nur verwickelten sie sich immer in unwesentliche psychologische Untersuchungen & eine analoge Gefahr gibt es auch bei / meiner Methode. ",
        "eng": "Does not my examination of sign-language correspond to the examination of thought-processes, which philosophers always used to consider so essential to the philosophy of logic? Only they always got involved in irrelevant psychological investigations, and there is an analogous danger in following my method. [See 4.1121 (3).]",
        "date": "1914-11-10",
        "pt-number": " 4\u03871001531",
        "pt-page": "41[3]",
        "tlp-number": "4\u03871121 (3)*",
        "cross-references": "10.11.14 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,27r[2] (1914--1110) (NB)",
        "ger": "Dies ist falsch: da die Definition der Klassen selbst die Existenz der wirklichen Funktionen verb\u00fcrgt. ",
        "eng": "This is wrong: since the definition of classes itself guarantees the existence of the real functions. ",
        "date": "1914-11-10",
        "pt-number": "5\u03873344",
        "pt-page": "43[9]",
        "tlp-number": "5\u03875352*",
        "cross-references": "11.11.14 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,28r[1] (1914--1110) (NB)",
        "ger": "Wenn ich nun eine Funktion von der Nullklasse auszusagen scheine so sage ich da\u00df diese Funktion von allen Funktionen wahr ist welche null sind \u2013 und dies kann ich auch dann sagen wenn keine Funktion null ist. ",
        "eng": "Now, if I appear to assert a function of the null class, I am saying that this function is true of all functions which are null - and I can say this even if no function is null.",
        "date": "1914-11-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,28r[2] (1914--1110) (NB)",
        "ger": "Ist x \u2260 x .\u2261x. \u03c6x identisch mit ",
        "eng": "Is x \u2260 x .\u2261x. \u03c6x identical with ",
        "date": "1914-11-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,28r[3] (1914--1110) (NB)",
        "ger": "Der Satz deutet auf die M\u00f6glichkeit, da\u00df es sich so & so verh\u00e4lt. ",
        "eng": "A proposition points to the possibility that such and such is the case.",
        "date": "1914-11-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,28r[4] (1914--1112) (NB)",
        "ger": "Die Verneinung ist im selben Sinne eine Beschreibung wie der Elementarsatz selbst. ",
        "eng": "A negation is a description in the same sense as the elementary proposition itself.",
        "date": "1914-11-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,29r[1] (1914--1112) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte die Wahrheit eines Satzes m\u00f6glich, die einer Tautologie gewi\u00df und die einer Kontradiktion unm\u00f6glich nennen. Hier tritt schon das Anzeichen einer Gradation auf die wir in der Wahrscheinlichkeitsrechnung brauchen. ",
        "eng": "One might call the truth of a proposition possible, that of a tautology certain, and that of a contradiction impossible. Here we already get a hint of the graduation needed in probability theory.",
        "date": "1914-11-12",
        "pt-number": " 4\u038744861",
        "pt-page": "42[3]",
        "tlp-number": "4\u0387464 (2)*",
        "cross-references": "12.11.14 (2)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,29r[2] (1914--1112) (NB)",
        "ger": "In der Tautologie bildet der Elementarsatz \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \u2013 noch immer ab aber er ist mit der Wirklichkeit so lose verbunden da\u00df dieser unbeschr\u00e4nkte Freiheit hat. Die Kontradiktion wieder setzt solche Schranken da\u00df keine Wirklichkeit in ihnen existieren kann. ",
        "eng": "Of course in a tautology an elementary proposition still depicts, but it is so loosely connected with reality that reality has unlimited freedom. The constraints set by a contradiction in its turn are such that no reality can exist under them.",
        "date": "1914-11-12",
        "pt-number": " 4\u03874484",
        "pt-page": "42[1]",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "12.11.14 (3)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,30r[1] (1914--1112) (NB)",
        "ger": "Obwohl im einfachen Satz bereits alle logischen Konstanten vorkommen so mu\u00df in ihm doch auch sein eigenes Urbild ganz & unzerlegt vorkommen! ",
        "eng": "Although all logical constants already occur in a simple proposition, nevertheless, its own prototype must also occur in it complete and undivided.",
        "date": "1914-11-12",
        "pt-number": "5\u03873031 SchonEnth. 51[6]",
        "pt-page": "5\u03873031 SchonEnth. 51[6]",
        "tlp-number": "5\u038747 (2)*",
        "cross-references": "5.11.14 (6)**  12.11.14 (5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,30r[2] (1914--1112) (NB)",
        "ger": "Ist also etwa nicht der einfache Satz das Bild sondern vielmehr sein Urbild welches in ihm vorkommen mu\u00df. ",
        "eng": "Then is the picture perhaps not the simple proposition but rather its prototype which must occur in it?",
        "date": "1914-11-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,30r[3] et 31r[1] (1914--1112) (NB)",
        "ger": " /Dieses Urbild ist dann wirklich  / kein Satz (hat aber die Gestalt eines Satzes) und es k\u00f6nnte der Fregeschen \u201eAnnahme\u201d entsprechen. ",
        "eng": "Then this prototype is not actually a proposition (though it has the appearance of a proposition) and it might correspond to Frege's \"assumption\".",
        "date": "1914-11-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,31r[2] (1914--1112) (NB)",
        "ger": " /Der Satz best\u00fcnde dann aus Urbildern, die auf die Welt projiziert w\u00e4ren. ",
        "eng": "In that case, a proposition would consist of prototypes, which were projected onto the world.",
        "date": "1914-11-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,31r[3] (1914--1113) (NB) ",
        "ger": "Bei dieser Arbeit lohnt es sich mehr als bei jeder anderen Fragen die man f\u00fcr gel\u00f6st h\u00e4lt immer wieder von neuen Seiten als ungel\u00f6st zu betrachten. ",
        "eng": "In this work, more than any other it is worthwhile to keep on looking at questions one considers answered from other perspectives, as though they were unanswered.",
        "date": "1914-11-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,31r[4] et 32r[1] (1914--1113) (NB)",
        "ger": "Diese Vorstellung ist sehr deutlich und m\u00fc\u00dfte zur L\u00f6sung f\u00fchren. ",
        "eng": "This idea is very clear and should lead to the solution. ",
        "date": "1914-11-13",
        "pt-number": " 4\u03874322",
        "pt-page": "41[4]",
        "tlp-number": "4\u0387463 (2)*",
        "cross-references": "14.11.14 (1) ",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,32r[2] (1914--1115) (NB)",
        "ger": "(Maxwells Methode der mechanischen Modelle) ",
        "eng": "(Maxwell's method of mechanical models.)",
        "date": "1914-11-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,33r[1] (1914--1115) (NB)",
        "ger": "Nur sich nicht um das k\u00fcmmern was man einmal geschrieben hat! Nur immer von frischem anfangen zu denken als ob noch gar nichts geschehen w\u00e4re! ",
        "eng": "Don\u2019t worry about what you have already written. Just keep on starting to think afresh as if nothing at all had happened yet.",
        "date": "1914-11-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,33r[2] (1914--1115) (NB)",
        "ger": "     Hier ist ein tiefes Geheimnis. ",
        "eng": "     Here is a deep mystery.",
        "date": "1914-11-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,33r[3] (1914--1115) (NB)",
        "ger": " /Es ist das Geheimnis der Negation: Es verh\u00e4lt sich nicht so, und doch k\u00f6nnen wir sagen wie es sich nicht verh\u00e4lt. \u2013 ",
        "eng": "It is the mystery of negation: This is not how things are, and yet we can say how things are not. - \u2013",
        "date": "1914-11-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,33r[4] et 34r[1] (1914--1115) (NB)",
        "ger": "Der Satz ist eben nur die Beschreibung eines Sachverhalts. (Aber das ist alles noch an der Oberfl\u00e4che.) / Eine Einsicht am Ursprung ist mehr wert als noch so viele irgendwo in der Mitte. ",
        "eng": "One insight at the very beginning is more valuable than ever so many somewhere in the middle. ",
        "date": "1914-11-15",
        "pt-number": " 4\u03870232",
        "pt-page": "47[6]",
        "tlp-number": "4\u0387023 (3)",
        "cross-references": "15.11.14(6)**  16.1.15 (3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,34r[2] (1914--1116) (NB)",
        "ger": "Einf\u00fchrung des Zeichens \u201e0\u201d um die Dezimalnotation m\u00f6glich zu machen: Die logische Bedeutung dieses Vorgehens. ",
        "eng": "The introduction of the sign \"0\" as making decimal notation possible: The logical meaning of this procedure.",
        "date": "1914-11-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,34r[3] (1914--1117) (NB)",
        "ger": "(\u03c6a ist selber gleichbedeutend mit ~(~\u03c6a).) ",
        "eng": "(\u03c6a itself means the same as ~(~\u03c6a).)",
        "date": "1914-11-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,34r[4] (1914--1118) (NB)",
        "ger": "Was \u2013 zum Teufel \u2013 ist aber dieser \u201elogische Ort\u201d!? ",
        "eng": "// But what the hell is this \"logical location\"!?//",
        "date": "1914-11-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,34r[5] et 35r[1] (1914--1119) (NB)",
        "ger": "/ Der Satz & die logischen Koordinaten: das ist der logische Ort. ",
        "eng": "//A sentence plus its logical coordinates: this gives us a logical location. [Cf. 3.41.]//",
        "date": "1914-11-19",
        "pt-number": " 3\u03872102",
        "pt-page": "43[4]",
        "tlp-number": "3\u038741",
        "cross-references": "19.11.14",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,35r[2] (1914--1120) (NB)",
        "ger": "Die Realit\u00e4t die dem Sinne des Satzes entspricht kann doch nichts anderes sein als seine Bestandteile da wir doch alles andere nicht wissen. ",
        "eng": "The reality that corresponds to the sense of a proposition can surely be nothing but its constituent parts; since we are, surely, ignorant of everything else.",
        "date": "1914-11-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,35r[3] (1914--1120) (NB)",
        "ger": "Wenn die Realit\u00e4t in noch etwas anderem besteht so kann dies jedenfalls weder bezeichnet noch ausgedr\u00fcckt werden, denn im ersten Fall w\u00e4re es noch ein Bestandteil im zweiten w\u00e4re der Ausdruck ein Satz f\u00fcr den wieder dasselbe Problem best\u00fcnde wie f\u00fcr den urspr\u00fcnglichen. ",
        "eng": "If reality consists in anything else as well, this can in any case neither be referred to nor expressed, for in the first case it would be a further constituent, in the second case the expression would be a proposition for which the same problem would arise in turn as for the original one.",
        "date": "1914-11-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,35r[4] et 36r[1] (1914--1121) (NB)",
        "ger": "/ Was wei\u00df ich eigentlich wenn ich den Sinn von \u201e\u03c6a\u201d verstehe aber nicht wei\u00df ob es wahr oder falsch ist? Dann wei\u00df ich doch nicht mehr als \u03c6a \u2335 ~\u03c6a; und das hei\u00dft ich wei\u00df nichts. ",
        "eng": "What do I really know if I understand the sense of \"\u03c6a\" but don\u2019t know whether it is true or false? In that case, I surely know no more than \u03c6a \u2335 ~\u03c6a; and that means I know nothing.",
        "date": "1914-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,36r[2] (1914--1121) (NB)",
        "ger": "Da die Realit\u00e4ten die dem Sinn des Satzes entsprechen nur seine Bestandteile sind so k\u00f6nnen sich auch die logischen Koordinaten nur auf jene beziehen. ",
        "eng": "As the realities corresponding to the sense of the proposition are only its constituents, the logical coordinates too can only refer to these.",
        "date": "1914-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,36r[3] (1914--1122) (NB)",
        "ger": "An dieser Stelle versuche ich wieder etwas auszudr\u00fccken was sich nicht ausdr\u00fccken l\u00e4\u00dft. ",
        "eng": "At this point I am again trying to express something that cannot be expressed.",
        "date": "1914-11-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,36r[4] et 37r[1] (1914--1123) (NB)",
        "ger": "Obwohl der Satz nur auf einen Ort des logischen Raumes deuten darf  / so mu\u00df doch durch ihn schon der ganze logische Raum gegeben sein. \u2013 Sonst w\u00fcrden durch Verneinung, Disjunktion etc. immer neue Elemente \u2013 und zwar in Koordination \u2013 eingef\u00fchrt was nat\u00fcrlich nicht geschehen darf. ",
        "eng": "Although a proposition may specify only one location in logical space, still the entire logical space must already be given by it. - Otherwise negation, disjunction etc. would introduce more and more new elements - and in coordination \u2013 which, of course, must not happen. [Cf. 3.42.]",
        "date": "1914-11-23",
        "pt-number": " 3\u03872104",
        "pt-page": "43[6]",
        "tlp-number": "3\u038742 (1-2)",
        "cross-references": "23.11.14",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,37r[2] (1914--1124) (NB)",
        "ger": "Satz und Sachverhalt verhalten sich zu einander wie der Meterstab zu der zu messenden L\u00e4nge. ",
        "eng": "Proposition and state of things are related to one another like a yardstick and a length to be measured. [Cf. 2.1512.]",
        "date": "1914-11-24",
        "pt-number": " 2\u03871513",
        "pt-page": "14[3]",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "24.11.14 (1,4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,37r[3] et 38r[1] (1914--1124) (NB)",
        "ger": "Und das gleiche gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Allgemeinheitsbezeichnung  / \u00fcberhaupt. ",
        "eng": "And of course the same holds of any sign for generality. [Cf. 5.1311 (2).]",
        "date": "1914-11-24",
        "pt-number": " 5\u038704113",
        "pt-page": "52[3]",
        "tlp-number": "5\u03871311 (2)**",
        "cross-references": "24.11.14 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,38r[2] (1914--1124) (NB)",
        "ger": "In a proposition we place a prototype against reality. [Cf. 2.1512.]",
        "eng": "",
        "date": "1914-11-24",
        "pt-number": " 2\u03871513",
        "pt-page": "14[3]",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "24.11.14 (1,4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,38r[3] (1914--1124) (NB)",
        "ger": "(Immer wieder ist es einem bei der Untersuchung der negativen Tatsachen als ob sie die Existenz des Satzzeichens voraussetzten.)",
        "eng": "(When investigating negative facts one keeps on feeling as though they presuppose the existence of the propositional sign).",
        "date": "1914-11-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,38r[4] et 39r[1] (1914--1124) (NB)",
        "ger": "     Warum sollte man den negativen nicht durch eine negative Tatsache ausdr\u00fccken k\u00f6nnen?! Es ist wie wenn man statt des Meterstabes den Raum au\u00dferhalb des Meterstabes als  / Vergleichsobjekt n\u00e4hme. ",
        "eng": "     Why shouldn\u2019t it be possible to express a negative proposition by means of a negative fact?! It is as if one were to take the space outside the yardstick as the object of comparison object instead of the yardstick. [Cf. 5.5151.]",
        "date": "1914-11-24",
        "pt-number": " 5\u03873101",
        "pt-page": "50[2]",
        "tlp-number": "5\u03875151 (1)**",
        "cross-references": "24.11.14 (6,7)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,39r[2] (1914--1124) (NB)",
        "ger": "Wie widerspricht eigentlich der Satz \u201e~p\u201d dem Satze \u201ep\u201d? Die internen Relationen der beiden Zeichen m\u00fcssen Widerspruch bedeuten. ",
        "eng": "How does the proposition \"~p\" really contradict the proposition \"p\"? The internal relations of the two signs must mean contradiction.",
        "date": "1914-11-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,39r[3] (1914--1124) (NB)",
        "ger": "Freilich mu\u00df nach jedem negativen Satz gefragt werden k\u00f6nnen: Wie verh\u00e4lt es sich nicht; aber die Antwort hierauf ist ja nur wieder ein Satz. (Diese Bemerkung unvollst\u00e4ndig.)",
        "eng": "Of course, it must be possible to ask about any negative proposition: What is it that is not the case? But the answer to this is, of course, in its turn only a proposition. (This remark incomplete.)",
        "date": "1914-11-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,39r[4] (1914--1125) (NB)",
        "ger": "Jener negative Tatbestand der als Zeichen dient kann doch wohl bestehen ohne einen Satz der ihn wiederum ausdr\u00fcckt. ",
        "eng": "That negative matter of fact that functions as a sign can, of course, perfectly well obtain without a proposition that in turn expresses it.",
        "date": "1914-11-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,39r[5] et 40r[1] (1914--1125) (NB)",
        "ger": " /Immer wieder ist es bei der Untersuchung  / dieser Probleme als w\u00e4ren sie schon gel\u00f6st und diese T\u00e4uschung kommt daher da\u00df die Probleme oft ganz unseren Blicken entschwinden. ",
        "eng": "Time and again when investigating these problems, it\u2019s as if they had already been solved, and this illusion is due to the fact that the problems often completely vanish from our view.",
        "date": "1914-11-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,40r[2] (1914--1125) (NB)",
        "ger": "Da\u00df ~\u03c6a der Fall ist kann ich durch die Beobachtung von \u03c6x\u0302 & a allein ersehen. ",
        "eng": "I can see that ~\u03c6a is the case just by observing \u03c6x\u0302 & a.",
        "date": "1914-11-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,40r[3] et 41r[1] (1914--1125) (NB)",
        "ger": "Die Frage ist hier: Ist die positive Tatsache prim\u00e4r die negative sekund\u00e4r, oder sind sie gleichberechtigt. Und wenn so, wie ist es dann mit den Tatsachen p \u2335 q, p \u2283 q etc. sind diese nicht mit ~p gleichberechtigt? Aber m\u00fcssen denn nicht alle Tatsachen gleichberechtigt sein. Die Frage ist eigentlich die: / Gibt es Tatsachen au\u00dfer den positiven. (Es ist n\u00e4mlich schwer das was nicht der Fall ist nicht zu verwechseln mit dem was stattdessen der Fall ist.) ",
        "eng": "The question here is: Is the positive fact primary, the negative secondary, or are they on an equal footing? And if so, what about the facts p \u2335 q, p \u2283 q etc.? Aren\u2019t they on an equal footing with ~p? But then must not all facts be on an equal footing? The question is really this:  Are there facts other than the positive ones? (Because it is hard not to confuse what is not the case with what is the case in its place).",
        "date": "1914-11-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,41r[2] (1914--1125) (NB)",
        "ger": " /Es ist ja klar da\u00df alle die ab-Funktionen nur so viele verschiedene Me\u00dfmethoden der Wirklichkeit sind. \u2013 Und gewi\u00df haben die Me\u00dfmethoden durch p und ~p etwas Besonderes allen anderen voraus. \u2013 ",
        "eng": "It is clear that all the ab-functions are only so many different methods for measuring reality. - And certainly the methods of measuring by means of p and ~p have some special advantage over all others. - \u2013",
        "date": "1914-11-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,41r[3] et 42r[1] (1914--1125) (NB)",
        "ger": "Es ist der Dualismus, positive & negative Tatsachen, der mich nicht zur Ruhe kommen l\u00e4\u00dft. So einen Dualismus kann es  / ja nicht geben. Aber wie ihm entgehen? ",
        "eng": "It is the dualism of positive and negative facts that keeps me on my toes. There can be no such dualism. But how to get away from it?",
        "date": "1914-11-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,42r[2] (1914--1125) (NB)",
        "ger": "Alles das w\u00fcrde sich von selbst l\u00f6sen durch ein Verst\u00e4ndnis des Wesens des Satzes! ",
        "eng": "All this would resolve itself if we understood the nature of the proposition.",
        "date": "1914-11-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,42r[3] (1914--1126) (NB)",
        "ger": "Wenn von einem Dinge alle positiven Aussagen gemacht sind, sind doch nicht schon alle negativen auch gemacht! Und darauf kommt alles an! ",
        "eng": "If all the positive statements about a thing are made, aren\u2019t all the negative ones already made too? And that is the whole point.",
        "date": "1914-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,42r[4] (1914--1126) (NB)",
        "ger": "Der gef\u00fcrchtete Dualismus von positiv & negativ besteht nicht denn (x).\u03c6x etc., etc., sind weder positiv noch negativ. ",
        "eng": "The dreaded dualism of positive and negative does not exist because (x).\u03c6x etc., etc., are neither positive nor negative.",
        "date": "1914-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,42r[5] et 43r[1] (1914--1126) (NB)",
        "ger": "Wenn schon der positive Satz nicht im negativen vorkommen  / mu\u00df, mu\u00df nicht in jedem Fall das Urbild des positiven Satzes im negativen vorkommen. ",
        "eng": "Indeed, if the positive proposition doesn\u2019t have to occur in the negative, mustn\u2019t the prototype of the positive proposition occur in the negative one in any case?",
        "date": "1914-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,43r[2] (1914--1126) (NB)",
        "ger": " /Indem wir \u2013 und zwar in jeder m\u00f6glichen Notation \u2013 zwischen ~aRb & ~bRa unterscheiden setzen wir in einer jeden eine bestimmte Zuordnung von Argument & Argumentstelle im negativen Satze voraus; die ja das Urbild des verneinten positiven Satzes ausmacht. ",
        "eng": "By distinguishing \u2013 as we do in any possible notation \u2013 between ~aRb & ~bRa we presuppose in any notation a particular correlation of argument and argument place in the negative proposition; the correlation amounts to the prototype of the negated positive proposition.",
        "date": "1914-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,43r[3] (1914--1126) (NB)",
        "ger": "Ist also nicht jene Zuordnung der Bestandteile des Satzes mit welcher noch nichts gesagt ist das eigentliche Bild im Satze? ",
        "eng": "Then isn\u2019t the real picture in the proposition that correlation of the proposition\u2019s constituents by means of which nothing is yet said?",
        "date": "1914-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,44r[1] (1914--1126) (NB)",
        "ger": "Ob nicht meine Unklarheit auf dem Unverst\u00e4ndnis des Wesens der Relationen beruht? ",
        "eng": "\nIsn\u2019t my unclarity due to a lack of understanding of the nature of relations?",
        "date": "1914-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,44r[2] (1914--1126) (NB)",
        "ger": "Kann man denn ein Bild verneinen? Nein. Und darin liegt der Unterschied zwischen Bild & Satz. Das Bild kann als Satz dienen. Dann tritt aber etwas zu ihm hinzu was macht da\u00df es nun etwas sagt. Kurz: Ich kann nur verneinen da\u00df das Bild stimmt, aber das Bild kann ich nicht verneinen. ",
        "eng": "Is it possible to negate a picture? No. And therein lies the difference between picture and proposition. The picture can serve as a proposition. But then something is added to it which now makes it say something. In short: I can only deny that the picture is right, but I cannot deny the picture.",
        "date": "1914-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,44r[3] et 45r[1] (1914--1126) (NB)",
        "ger": "Dadurch da\u00df ich den Bestandteilen des Bildes Gegenst\u00e4nde zuordne, dadurch stellt es nun einen Sachverhalt dar und stimmt nun entweder  / oder stimmt nicht. (Z.B. stellt ein Bild das Innere eines Zimmers dar etc.) ",
        "eng": "As a result of my correlating the constituents of the picture with objects, it thus represents a state of affairs and is either right or wrong. (E.g. a picture represents the inside of a room, etc.)",
        "date": "1914-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,45r[2] et 46r[1] (1914--1127) (NB)",
        "ger": "\u201e~p\u201d ist wahr wenn p falsch ist. Also, in dem wahren Satz \u201e~p\u201d ist der Teil ein falscher Satz. Wie kann ihn nun der Haken \u201e~\u201d mit der Wirklichkeit zum Stimmen bringen? Wir haben freilich schon gesagt da\u00df es nicht der Haken \u201e~\u201d allein ist sondern alles was den verschiedenen Verneinungszeichen gemeinsam ist. Und was diesen allen gemeinsam ist mu\u00df offenbar aus der Bedeutung der Verneinung selbst hervorgehen. Und so mu\u00df sich also in dem Negationszeichen  / doch seine eigene Bedeutung spiegeln. ",
        "eng": "\"~p\" is true if p is false. Therefore, part of the proposition \"~p\", when true, is false. How then can the hook \"~\" make it agree with reality? Of course, we have already said that it is not the hook \"~\" alone but what all the different negation signs have in common. And what is common to all of them must obviously follow from the meaning of negation itself. And so the negation sign must surely mirror its own meaning. [Cf 5.512.]",
        "date": "1914-11-27",
        "pt-number": " 5\u0387312",
        "pt-page": "61[6]",
        "tlp-number": "5\u0387512**",
        "cross-references": "27.11.14",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,46r[2] (1914--1128) (NB)",
        "ger": "Die Negation vereinigt sich mit den ab-Funktionen des elementaren Satzes. Und die logischen Funktionen des Elementarsatzes m\u00fcssen ebenso wie alle anderen ihre Bedeutung wiederspiegeln. ",
        "eng": "Negation unites with the ab-functions of the elementary proposition. And the logical functions of the elementary proposition must reflect their meaning just as much as all the others.",
        "date": "1914-11-28",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,46r[3] (1914--1129) (NB)",
        "ger": "Die ab-Funktion bleibt nicht vor dem Elementarsatz stehen sondern sie durchdringt ihn. ",
        "eng": "The ab-function does not stop short of the elementary proposition but penetrates it.",
        "date": "1914-11-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,46r[4] (1914--1129) (NB)",
        "ger": "Was gezeigt werden kann kann nicht gesagt werden. ",
        "eng": "What can be shown cannot be said.",
        "date": "1914-11-29",
        "pt-number": " 4\u03871031",
        "pt-page": "41[2]",
        "tlp-number": "4\u03871212*",
        "cross-references": "29.11.14 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,46r[5] et 47r[1] (1914--1129) (NB)",
        "ger": "Ich glaube man k\u00f6nnte das Gleichheitszeichen ganz aus  / unserer Notation entfernen und die Gleichheit immer nur durch die Gleichheit der Zeichen (u.u.) andeuten. Es w\u00e4re dann freilich \u03c6(a,a) kein spezieller Fall von (x, y).\u03c6(x, y) und \u03c6a keiner von (\u2203x,y).\u03c6x.\u03c6y. Dann aber k\u00f6nnte man statt \u03c6x.\u03c6y \u2283x, y x = y einfach schreiben ~(\u2203x, y).\u03c6x.\u03c6y. ",
        "eng": "I believe one could completely eliminate the identity sign from our notation and always indicate identity just by the identity of the signs (and vice versa). Of course, then \u03c6(a,a) would not be a special case of (x, y).\u03c6(x, y), and \u03c6a would not be a special case of (\u2203x,y).\u03c6x.\u03c6y. But then, instead of \u03c6x.\u03c6y \u2283x, y x = y, one could simply write ~(\u2203x, y).\u03c6x.\u03c6y. [Cf. 5.53 and 5.533.]",
        "date": "1914-11-29",
        "pt-number": " 5\u038732",
        "pt-page": "18[10]",
        "tlp-number": "5\u038753",
        "cross-references": "29.11.14 (3)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,47r[2] (1914--1129) (NB)",
        "ger": "Durch diese Notation verl\u00f6ren auch der Scheinsatz (x)x = a oder \u00e4hnliche allen Schein von Berechtigung. ",
        "eng": "Also, this notation would remove any semblance of legitimacy from a pseudo-proposition such as (x)x = a. ",
        "date": "1914-11-29",
        "pt-number": " 5\u0387334",
        "pt-page": "19[2]",
        "tlp-number": "5\u0387534",
        "cross-references": "29.11.14 (4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,47r[3] et 48r[1] (1914--1130) (NB)",
        "ger": "Der Satz sagt gleichsam: Dieses Bild kann auf diese Weise keinen (oder kann einen) Sachverhalt  / darstellen. ",
        "eng": "The proposition says as it were: This picture cannot (or can) represent a state of things in this way. ",
        "date": "1914-11-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,48r[2] (1914--1201) (NB)",
        "ger": "Es kommt eben darauf an das festzusetzen was den Satz vom blo\u00dfen Bild unterscheidet. ",
        "eng": "The issue here is just what distinguishes a proposition from a mere picture.",
        "date": "1914-12-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,48r[3] (1914--1204) (NB)",
        "ger": "Sehen wir uns z.B. die Gleichung ~ ~p = p an: diese bestimmt mit anderen das Zeichen f\u00fcr p da sie besagt da\u00df es etwas sei was \u201ep\u201d & \u201e~~p\u201d gemein haben. Dadurch erh\u00e4lt jenes Zeichen Eigenschaften die wiederspiegeln da\u00df die doppelte Verneinung eine Bejahung ist. ",
        "eng": "For example, let's look at the identity ~ ~p = p: this, together with others, determines the sign for p since it says that there is something that \"p\" and \"~~p\" have in common. As a result, that sign acquires properties which reflect the fact that double negation is an affirmation.",
        "date": "1914-12-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,48r[4] (1914--1205) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "How does \"p\u2335~p\" say nothing?",
        "date": "1914-12-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,48r[5] et 49r[1] et 50r[1] et 51r[1] et 52r[1] et 53r[1] (1914--1206) (NB)",
        "ger": "Die unsichtbaren Massen Hertz's sind eingestandenerma\u00dfen Scheingegenst\u00e4nde.",
        "eng": "Hertz\u2019s invisible masses are admittedly pseudo-objects.",
        "date": "1914-12-06",
        "pt-number": "6\u0387341",
        "pt-page": "73[2]",
        "tlp-number": "6\u0387343",
        "cross-references": "6.12.14 (6)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,53r[2] et 54r[1] (1914--1207) (NB)",
        "ger": "Die logischen Konstanten des Satzes sind die Bedingungen seiner  / Wahrheit. ",
        "eng": "A proposition\u2019s logical constants are its truth conditions.",
        "date": "1914-12-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,54r[2] (1914--1208) (NB)",
        "ger": "Hinter unseren Gedanken, wahren & falschen, liegt immer wieder ein dunkler Grund, den wir erst sp\u00e4ter in's Licht ziehen, & als einen Gedanken aussprechen k\u00f6nnen. ",
        "eng": "Behind our thoughts, true and false, there is always a dark background, which we can only later bring into the light and express as a thought.",
        "date": "1914-12-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,54r[3] (1914--1212) (NB)",
        "ger": "p . taut. = p d.h. taut. sagt nichts! ",
        "eng": "p . Taut = p,  i.e. Taut. says nothing. [Cf. 4.465.]",
        "date": "1914-12-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,54r[4] (1914--1213) (NB)",
        "ger": "Ersch\u00f6pft es das Wesen der Negation da\u00df sie eine Operation ist die sich selbst aufhebt? Dann m\u00fc\u00dfte \u03c7 die Negation bedeuten wenn \u03c7\u03c7p = p vorausgesetzt da\u00df \u03c7p \u2260 p. ",
        "eng": "Does it exhaust the essence of negation that it is an operation that cancels itself? Then \u03c7 would have to mean negation if \u03c7\u03c7p = p, assuming that \u03c7p \u2260 p.",
        "date": "1914-12-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,54r[5] et 55r[1] (1914--1213) (NB)",
        "ger": "     Und zeigt nicht die F\u00e4higkeit des Verschwindens dieser Operationen da\u00df sie logische sind? ",
        "eng": "     And doesn\u2019t these operations\u2019 ability to vanish show that they are logical?",
        "date": "1914-12-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,55r[2] (1914--1214? --1215?) (NB)",
        "ger": "Es ist offenbar: wir k\u00f6nnen als Schriftzeichen der ab-Funktionen einf\u00fchren welche wir wollen das eigentliche Zeichen wird sich automatisch bilden. Und welche Eigenschaften werden sich hierbei von selbst herausbilden? ",
        "eng": "It\u2019s obvious that we can introduce whatever we like as characters for the ab-functions, and that the real sign will provide itself automatically. And what properties will evolve on their own while doing so?",
        "date": "1914-12-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,55r[3] (1914--1215) (NB)",
        "ger": "The logical scaffolding enclosing a picture (a proposition) specifies logical space. [Cf. 3.42.]",
        "eng": "",
        "date": "1914-12-15",
        "pt-number": "3\u03872141",
        "pt-page": "43[7]",
        "tlp-number": "3\u038742 (3a)*",
        "cross-references": "15.12.14 (2)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,55r[4] (1914--1216) (NB)",
        "ger": "Der Satz mu\u00df den ganzen logischen Raum durchgreifen. ",
        "eng": "Propositions must probe the whole of logical space. [Cf. 3.42.]",
        "date": "1914-12-16",
        "pt-number": "3\u03872142",
        "pt-page": "43[8]",
        "tlp-number": "3\u038742 (3b)*",
        "cross-references": "16.12.14*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,56r[1] (1914--1217) (NB)",
        "ger": "Die ab-Funktionszeichen sind nicht materiell sonst k\u00f6nnten sie nicht verschwinden. ",
        "eng": "The ab-function signs are not material, otherwise they could not disappear. [Cf. 5.44 and 5.441.]",
        "date": "1914-12-17",
        "pt-number": "5\u038723",
        "pt-page": "38[6]",
        "tlp-number": "5\u038744 (1)*",
        "cross-references": "17.12.14**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,56r[2] (1914--1218) (NB)",
        "ger": "Am eigentlichen Satzzeichen mu\u00df geradesoviel zu unterscheiden sein, als am Sachverhalt zu unterscheiden ist. Darin besteht ihre Identit\u00e4t.         ",
        "eng": "In a proper propositional sign there must be exactly as many distinguishable features as can be distinguished in the state of things. That is what their identity consists in.    [Cf. 4.04.]",
        "date": "1914-12-18",
        "pt-number": "4\u0387073",
        "pt-page": "48[6]",
        "tlp-number": "4\u038704 (1)",
        "cross-references": "18.12.14**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,56r[3] (1914--1220) (NB)",
        "ger": "In \u201ep\u201d ist nicht mehr & nicht weniger zu erkennen als in \u201e~p\u201d. ",
        "eng": "In \"p\" neither more nor less can be recognised than in \"~p\".",
        "date": "1914-12-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,56r[4] (1914--1220) (NB)",
        "ger": "Wie kann ein Sachverhalt mit \u201ep\u201d \u00fcbereinstimmen und mit \u201e~p\u201d nicht \u00fcbereinstimmen. ",
        "eng": "How can a state of things agree with \"p\" and not agree with \"~p\"?",
        "date": "1914-12-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,56r[5] et 57r[1] (1914--1220) (NB)",
        "ger": " /Man k\u00f6nnte auch so fragen: Wenn ich zum Zweck der Verst\u00e4ndigung mit einem Anderen  / Die Sprache erfinden wollte was f\u00fcr Regeln m\u00fc\u00dfte ich mit ihm \u00fcber unseren Ausdruck vereinbaren? ",
        "eng": "One could also ask: If I wanted to invent Language for the purpose of communicating with another, what kind of rules would I have to agree on with him about our mode of expression?",
        "date": "1914-12-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,57r[2] (1914--1223) (NB)",
        "ger": "Charakteristisches Beispiel zu meiner Theorie der Bedeutung der physikalischen Naturbeschreibung: die beiden W\u00e4rmetheorien; einmal die W\u00e4rme als ein Stoff ein andermal als eine Bewegung aufgefa\u00dft. ",
        "eng": "Characteristic example of my theory of the significance of description in physics: The two theories of heat; heat conceived of as a substance at one time, at another time as a movement.",
        "date": "1914-12-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,57r[3] et 58r[1] (1914--1225) (NB)",
        "ger": "Der Satz sagt etwas, ist identisch mit: Er hat ein bestimmtes Verh\u00e4ltnis zur Wirklichkeit, was immer diese sein mag. Und, wenn sie gegeben ist und jenes Verh\u00e4ltnis so ist der Sinn des Satzes bekannt. \u201ep \u2335 q\u201d hat  / ein anderes Verh\u00e4ltnis zur Wirklichkeit als \u201ep.q\u201d, etc. ",
        "eng": "The proposition says something, is identical with: It has a specific relation to reality, whatever this may be. And, if this reality is given and so is that relation, then the sense of the proposition is known. \"p \u2335 q\" has a different relation to reality than \"p.q\", etc.",
        "date": "1914-12-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,58r[2] (1914--1225) (NB)",
        "ger": " Die M\u00f6glichkeit des Satzes basiert nat\u00fcrlich auf dem Prinzip der Vertretung von Gegenst\u00e4nden durch Zeichen. ",
        "eng": "The possibility of propositions is, of course, based on the principle that signs function as representatives for objects. [Cf. 4.0312 (1).]",
        "date": "1914-12-25",
        "pt-number": "4\u03870102",
        "pt-page": "41[5]",
        "tlp-number": "4\u03870312 (1)*",
        "cross-references": "25.12.14 (2)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,58r[3] (1914--1225) (NB)",
        "ger": "Aber auch das gemeinsame Bindemittel. ",
        "eng": "But there is also the shared cement.",
        "date": "1914-12-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,58r[4] (1914--1225) (NB)",
        "ger": "Mein Grundgedanke ist da\u00df die logischen Konstanten nicht vertreten. Da\u00df sich die Logik der Tatsache nicht vertreten l\u00e4\u00dft. ",
        "eng": "My basic idea is that the logical constants are not representatives; that the logic of facts is not amenable to representation. [See 4.0312 (2).]",
        "date": "1914-12-25",
        "pt-number": "4\u03870103",
        "pt-page": "41[6]",
        "tlp-number": "4\u03870312 (2)",
        "cross-references": "25.12.14 (5)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,58r[5] et 59r[1] (1914--1229) (NB)",
        "ger": "Im Satze vertritt den Gegenstand  / der Name. ",
        "eng": "In a proposition, a name functions as a representative for an object. [See 3.22.]",
        "date": "1914-12-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,59r[2] (1915--0111) (NB)",
        "ger": "Auch dann nicht wenn wir wissen da\u00df er zum Messen eines || dieses bestimmten Objektes dienen soll. ",
        "eng": "Not even if we know that it is supposed to serve for measuring this particular object.",
        "date": "1915-01-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,59r[3] (1915--0111) (NB)",
        "ger": "K\u00f6nnte man nicht fragen?: was mu\u00df zu jenem Meterstab dazukommen damit er etwas \u00fcber die L\u00e4nge des Objektes aussagt? ",
        "eng": "Couldn\u2019t one ask: what must be added to that yardstick so that it asserts something about the length of the object?",
        "date": "1915-01-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,59r[4] (1915--0111) (NB)",
        "ger": "(Der Meterstab ohne diesen Zusatz w\u00e4re die \u201eAnnahme\u201d.) ",
        "eng": "(The yardstick without this addition would be the \"assumption\").",
        "date": "1915-01-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,59r[5] et 60r[1] (1915--0114) (NB)",
        "ger": "Das Satzzeichen \u201ep \u2335 q\u201d stimmt  / wenn p der Fall ist, wenn q der Fall ist und wenn beide der Fall sind anderenfalls stimmt es nicht: dies scheint unendlich einfach zu sein; und so einfach wird die L\u00f6sung sein. ",
        "eng": "The propositional sign \"p \u2335 q\" is right if p is the case, if q is the case, and if both are the case, otherwise it is wrong. This seems to be immensely simple; and the solution will be as simple as this.",
        "date": "1915-01-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,60r[2] (1915--0116) (NB)",
        "ger": "Der Satz ist einem hypothetischen Sachverhalt zugeordnet. ",
        "eng": "A proposition is correlated with a hypothetical state of things.",
        "date": "1915-01-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,60r[3] (1915--0116) (NB)",
        "ger": "Dieser Sachverhalt ist durch seine Beschreibung gegeben. ",
        "eng": "This state of things is given by its description.",
        "date": "1915-01-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,60r[4] (1915--0116) (NB)",
        "ger": "Der Satz ist die Beschreibung eines Sachverhalts. ",
        "eng": "A proposition is a description of a state of things.  [See 4.023 (3).]",
        "date": "1915-01-16",
        "pt-number": "4\u03870232",
        "pt-page": "47[6]",
        "tlp-number": "4\u0387023 (3)",
        "cross-references": "15.11.14(6)**  16.1.15 (3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,60r[5] et 61r[1] (1915--0116) (NB)",
        "ger": "Wie die Beschreibung eines Gegenstandes nach seinen externen Eigenschaften, so beschreibt der  / Satz die Tatsache nach ihren internen Eigenschaften. ",
        "eng": "Just as a description describes an object in accordance with its external properties, so a proposition describes a fact in accordance with its internal properties.  [See 4.023 (4).]",
        "date": "1915-01-16",
        "pt-number": "4\u038702321",
        "pt-page": "47[7]",
        "tlp-number": "4\u0387023 (4)*",
        "cross-references": "16.1.15 (4)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,61r[2] (1915--0116) (NB)",
        "ger": "Die Beschreibung stimmt, wenn der Gegenstand die besagten Eigenschaften hat: Der Satz stimmt, wenn der Sachverhalt die, durch den Satz aufgegebenen, internen Eigenschaften hat. ",
        "eng": "A description is right if the object has the asserted property. A proposition is right if the state of things has the internal properties assigned by the proposition.",
        "date": "1915-01-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,61r[3] (1915--0117) (NB)",
        "ger": "Der Sachverhalt p.q f\u00e4llt unter den Satz \u201ep \u2335 q\u201d. ",
        "eng": "The state of things p.q comes within the domain of the proposition \"p \u2335 q\".",
        "date": "1915-01-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,61r[4] et 62r[1] (1915--0117) (NB)",
        "ger": "Zu dem Netz-Gleichnis der Physik: Obwohl die Flecke geometrische Figuren sind so kann uns doch selbstverst\u00e4ndlich die Geometrie gar nichts \u00fcber ihre Form & Lage sagen. Das Netz aber ist rein geometrisch alle  / seine Eigenschaften k\u00f6nnen a priori angegeben werden. ",
        "eng": "On the network analogy for physics: Although the spots are geometrical figures, geometry can obviously tell us nothing about their form and position. But the network is purely geometrical; all its properties can be specified a priori. [See 6.35 (1).]",
        "date": "1915-01-17",
        "pt-number": "6\u038735",
        "pt-page": "74[1]",
        "tlp-number": "6\u038735 (1)",
        "cross-references": "17.1.15 (2)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,62r[2] (1915--0118) (NB)",
        "ger": "Der Vergleich zwischen Satz & Beschreibung ist rein logisch und mu\u00df daher weiter gef\u00fchrt werden.",
        "eng": "The comparison between proposition and description is purely logical and for that reason must be pursued.",
        "date": "1915-01-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,62r[3] (1915--0120) (NB)",
        "ger": "Wieso ist Alle ein logischer Begriff? ",
        "eng": "How is it that all is a logical concept?",
        "date": "1915-01-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,62r[4] (1915--0120) (NB)",
        "ger": "Wieso ist Alle ein Begriff der Form?? ",
        "eng": "How is it that all is a concept of form??",
        "date": "1915-01-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,62r[5] (1915--0120) (NB)",
        "ger": "Denn dies ist das Charakteristikum des Formbegriffs! ",
        "eng": "For that is characteristic of the concept of form.",
        "date": "1915-01-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,62r[6] et 63r[1] (1915--0120) (NB)",
        "ger": "Alle scheint dem Inhalt des Satzes n\u00e4her zu stehen als der Form. / Alle: Dinge, Alle: Funktionen, Alle: Beziehungen: Es ist als ob Alle ein Bindeglied zwischen dem Begriff des Dinges, der Funktion etc. und dem einzelnen Ding der einzelnen Funktion sei. ",
        "eng": "All appears to be closer to the proposition\u2019s content than to its form. All: things, All: functions, All: relations: It is as if All were a connecting link between the concept of thing, function, etc., and the individual thing, the individual functions.",
        "date": "1915-01-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,63r[2] (1915--0120) (NB)",
        "ger": "Die Allgemeinheit ist wesentlich mit der Elementar-Form verbunden. ",
        "eng": "Generality is essentially connected with the elementary form.",
        "date": "1915-01-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,63r[3] (1915--0120) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1915-01-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,63r[4] (1915--0121) (NB)",
        "ger": "Der \u00dcbergang von der allgemeinen Betrachtung der Satzform: Unendlich schwierig, fabelhaft. ",
        "eng": "Moving on from general consideration of propositional form: immensely difficult, fabulous.",
        "date": "1915-01-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,63r[5] et 64r[1] (1915--0122) (NB)",
        "ger": "Meine ganze Aufgabe besteht darin, das Wesen des Satzes zu erkl\u00e4ren. / Das hei\u00dft, das Wesen aller Tatsachen anzugeben, deren Bild der Satz ist. ",
        "eng": "My whole task consists in explaining the nature of the proposition. That is to say, in giving the nature of all facts, whose picture the proposition is.",
        "date": "1915-01-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,64r[2] (1915--0122) (NB)",
        "ger": "Das Wesen alles Seins angeben. ",
        "eng": "In giving the nature of all being.",
        "date": "1915-01-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,64r[3] (1915--0122) (NB)",
        "ger": "(Und hier bedeutet Sein nicht existieren \u2013 dann w\u00e4re es unsinnig.) ",
        "eng": "(And here \u201ebeing\u201c does not mean existing\u2014if so, it would be nonsensical.)",
        "date": "1915-01-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,64r[4] (1915--0123) (NB)",
        "ger": "Die Verneinung ist eine Operation. ",
        "eng": "Negation is an operation. [Cf. 5.2341 (2).]",
        "date": "1915-01-23",
        "pt-number": "5\u03870012",
        "pt-page": "63[6]",
        "tlp-number": "5\u03872341 (2)**",
        "cross-references": "23.1.15 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,64r[5] (1915--0123) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "An operation refers to an operation.",
        "date": "1915-01-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,64r[6] (1915--0123) (NB)",
        "ger": "Das Wort ist eine Sonde, manches reicht tief; manches nur wenig tief. ",
        "eng": "Words are probes: some reach deep, some only a little way.",
        "date": "1915-01-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,64r[7] et 65r[1] (1915--0123) (NB)",
        "ger": "Die logischen Scheinfunktionen sind Operationen. ",
        "eng": "Logical pseudo-functions are operations.",
        "date": "1915-01-23",
        "pt-number": "5\u03870021",
        "pt-page": "64[1]",
        "tlp-number": "5\u038725 (2)** ",
        "cross-references": "23.1.15 (4)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,65r[2] (1915--0124) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "Only operations can vanish. [Cf. 5.254.]",
        "date": "1915-01-24",
        "pt-number": " 5\u03870022",
        "pt-page": "64[2]",
        "tlp-number": "   5\u0387254*",
        "cross-references": "24.1.15 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,65r[3] (1915--0124) (NB)",
        "ger": "Negative propositions exclude reality.",
        "eng": "",
        "date": "1915-01-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,65r[4] (1915--0124) (NB)",
        "ger": "Wie kann die allumfassende, weltspiegelnde Logik so spezielle Haken & Manipulationen gebrauchen?! Nur indem sich alle diese zusammen zu einem unendlich feinen Netzwerk, zu dem gro\u00dfen Spiegel verkn\u00fcpfen! ",
        "eng": "How can an all-embracing, world-reflecting logic use such contrived hooks and manipulations? Only by knitting them all together in an infinitely fine network, the great mirror. [See 5.511.]",
        "date": "1915-01-24",
        "pt-number": " 5\u0387311",
        "pt-page": "61[5]",
        "tlp-number": "5\u0387511",
        "cross-references": "24.1.15 (4)*  (6.3.15+)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,65r[5] (1915--0125) (NB)",
        "ger": "Man kann auch sagen; ~p ist falsch, wenn p wahr ist. ",
        "eng": "One can also say: if p is true, ~p is false.",
        "date": "1915-01-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,65r[6] et 66r[1] (1915--0129) (NB)",
        "ger": "/ Die Sprache ist artikuliert. ",
        "eng": "Language is articulate. [Cf. 3.141 (2).]",
        "date": "1915-01-29",
        "pt-number": " 3\u03871603",
        "pt-page": "38[5]",
        "tlp-number": "3\u0387141 (2)",
        "cross-references": "29.1.15+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,66r[2] (1915--0207) (NB)",
        "ger": "Die musikalischen Themen sind in gewissem Sinne S\u00e4tze. Die Kenntnis des Wesens der Logik wird deshalb zur Kenntnis des Wesens der Musik f\u00fchren. ",
        "eng": "Musical themes are in a certain sense propositions. So knowledge of the nature of logic will lead to knowledge of the nature of music. [Cf. 3.141 (1).]",
        "date": "1915-02-07",
        "pt-number": " 3\u03871602",
        "pt-page": "38[4]",
        "tlp-number": "3\u0387141 (1)**",
        "cross-references": "7.2.15+  5.4.15   11.4.15",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,66r[3] (1915--0214) (NB)",
        "ger": "G\u00e4be es mathematische Gegenst\u00e4nde \u2013 logische Konstante \u2013 so w\u00e4re der Satz \u201eich esse 5 Pflaumen\u201d ein Satz der Mathematik. Und er ist auch kein Satz der angewandten Mathematik. ",
        "eng": "If there were mathematical objects \u2013 logical constants \u2013 the proposition \"I am eating five plums\" would be a proposition of mathematics. And it is not even a proposition of applied mathematics.",
        "date": "1915-02-14",
        "pt-number": " 4\u03870231",
        "pt-page": "47[5]",
        "tlp-number": "4\u0387023 (1-2)*",
        "cross-references": "30.10.14 (3)  31.10.14 (3)*  (14.2.15 (2)+)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,66r[4] (1915--0214) (NB)",
        "ger": "Der Satz mu\u00df seine Bedeutung vollst\u00e4ndig beschreiben.    ",
        "eng": "A proposition must describe its meaning completely. [Cf. 4.023.]     ",
        "date": "1915-02-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,66r[5] et 67r[1] (1915--0218)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1915-02-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,67r[2] (1915--0304) (NB)",
        "ger": "Die Melodie ist eine Art Tautologie, sie ist in sich selbst abgeschlossen; sie befriedigt sich selbst. ",
        "eng": "A tune is a kind of tautology. It is self-contained; it satisfies itself.",
        "date": "1915-03-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,67r[3] (1915--0305) (NB)",
        "ger": "Die Menschheit hat immer geahnt, da\u00df es ein Gebiet von Fragen geben mu\u00df worin die Antworten \u2013 a priori \u2013 symmetrisch, und zu einem abgeschlossenen regelm\u00e4\u00dfigen Gebilde vereint \u2013 liegen. ",
        "eng": "People have always had an inkling that there must be a realm in which the answers to questions combine symmetrically - a priori - into a self-contained regular formation. [See 5.4541 (2-3).]",
        "date": "1915-03-05",
        "pt-number": " 5\u038730225",
        "pt-page": "76[3]",
        "tlp-number": "5\u03874541 (2-3)* ",
        "cross-references": "5.3.15 (1)  19.9.16 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,67r[4] (1915--0305) (NB)",
        "ger": "(Je \u00e4lter ein Wort ist desto tiefer reicht es.) ",
        "eng": "(The older a word, the deeper it reaches.)",
        "date": "1915-03-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,67r[5] et 68r[1] (1915--0306) (NB)",
        "ger": "Die Probleme der Verneinung, der Disjunktion, von Wahr & Falsch \u2013 sind nur Spiegelbilder des einen, gro\u00dfen Problems, in  / den verschieden gestellten gro\u00dfen und kleinen Spiegeln der Philosophie. ",
        "eng": "The problems of negation, of disjunction, of true and false, are only reflections of the one great problem in the variously placed great and small mirrors of philosophy. [Cf. 5.511.]",
        "date": "1915-03-06",
        "pt-number": " 5\u0387311",
        "pt-page": "61[5]",
        "tlp-number": "5\u0387511",
        "cross-references": "24.1.15 (4)*  (6.3.15+)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,68r[2] (1915--0307) (NB)",
        "ger": "Wie ~\u03be, ~\u03be . \u2335 . ~\u03be etc. dieselbe Funktion ist so ist auch ~\u03b7 \u2335 \u03b7, \u03b7\u2283\u03b7 etc. dieselbe \u2013 n\u00e4mlich die tautologische \u2013 Funktion. Wie die anderen so kann auch sie \u2013 und vielleicht mit Vorteil \u2013 untersucht werden. ",
        "eng": "Just as ~\u03be, ~\u03be . \u2335 . ~\u03be etc. are the same function, so too are ~\u03b7 \u2335 \u03b7, \u03b7\u2283\u03b7, etc. the same \u2013 that is, the tautological \u2013 function. Like the others, it can be investigated \u2013 and perhaps advantageously.",
        "date": "1915-03-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,68r[3] (1915--0308) (NB)",
        "ger": "Meine Schwierigkeit ist nur eine \u2013 enorme \u2013 Schwierigkeit des Ausdrucks. ",
        "eng": "My difficulty is only an \u2013 enormous \u2013 difficulty of expression.",
        "date": "1915-03-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,68r[4] (1915--0318) (NB)",
        "ger": "Es ist klar da\u00df die genaueste Untersuchung des Satzzeichens nicht ergeben kann was es aussagt \u2013 wohl aber was es aussagen kann. ",
        "eng": "lt is clear that the closest examination of the propositional sign cannot yield what it asserts \u2013 but what it can yield is what it is capable of asserting.",
        "date": "1915-03-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,69r[1] (1915--0327) (NB)",
        "ger": "A picture can replace a description.",
        "eng": "",
        "date": "1915-03-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,69r[2] (1915--0329) (NB)",
        "ger": "Das Kausalit\u00e4tsgesetz ist kein Gesetz sondern die Form eines Gesetzes. ",
        "eng": "The law of causality is not a law but the form of a law. [See 6.32.]",
        "date": "1915-03-29",
        "pt-number": " 6\u03873",
        "pt-page": "71[5]",
        "tlp-number": "6\u038732",
        "cross-references": "29.3.15 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,69r[3] (1915--0329) (NB)",
        "ger": "\u201eKausalit\u00e4tsgesetz\u201d das ist ein Gattungsname. Und wie es in der Mechanik \u2013 sagen wir \u2013 Minimumgesetze gibt \u2013 etwa der kleinsten Wirkung \u2013 so gibt es in der Physik ein Kausalit\u00e4tsgesetz, ein Gesetz von der Kausalit\u00e4tsform. ",
        "eng": "\u201cLaw of causality\u201d  is a generic name. And just as in mechanics there are, for instance, minimum-laws, such as that of least action, so too in physics there is a law of causality, a law of the form of causality. [Cf. 6.321.]",
        "date": "1915-03-29",
        "pt-number": " 6\u038731",
        "pt-page": "71[6]",
        "tlp-number": "6\u0387321**",
        "cross-references": "29.3.15 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,69r[4] et 70r[1] (1915--0329) (NB)",
        "ger": "     (Hier wie so oft stellt sich das Aprioristische als etwas rein Logisches heraus.) ",
        "eng": "(Here, as so often, what is a priori turns out to be something purely logical.) [Cf. 6.3211.]",
        "date": "1915-03-29",
        "pt-number": " 6\u0387311",
        "pt-page": "71[7]",
        "tlp-number": "6\u03873211*",
        "cross-references": "29.3.15 (3,4)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,70r[2] (1915--0403) (NB)",
        "ger": "Der Satz ist ein Ma\u00df der Welt. ",
        "eng": "The proposition is a measure of the world.",
        "date": "1915-04-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,70r[3] (1915--0403) (NB)",
        "ger": "Dies ist das Bild eines Vorgangs und stimmt nicht. Wie kann es dann noch immer das Bild jenes Vorgangs sein? ",
        "eng": "This is the picture of a process and is wrong. How, then, can it still be a picture of that process?",
        "date": "1915-04-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,70r[4] et 71r[1] (1915--0403) (NB)",
        "ger": "Da\u00df \u201ea\u201d a vertreten kann & \u201eb\u201d b vertreten kann wenn \u201ea\u201d in der Relation \u201eR\u201d zu \u201eb\u201d steht, darin eben besteht  / jene gesuchte potentielle interne \u2013 Relation. ",
        "eng": "That \"a\" can represent a and \"b\" can represent b if \"a\" stands in relation \"R\" to \"b\": this is what that potential internal relation we are seeking consists in.",
        "date": "1915-04-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,71r[2] (1915--0405) (NB)",
        "ger": "Der Satz ist kein W\u00f6rtergemisch. ",
        "eng": "A sentence is not a mixture of words. [See 3.141.]",
        "date": "1915-04-05",
        "pt-number": " 3\u03871602",
        "pt-page": "38[4]",
        "tlp-number": "3\u0387141 (1)**",
        "cross-references": "7.2.15+  5.4.15   11.4.15",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,71r[3] (1915--0410) (NB)",
        "ger": "Auch die Melodie ist kein Tongemisch, wie alle Unmusikalischen glauben. ",
        "eng": "Nor is a tune a mixture of notes, as all unmusical people think. [Cf. 3.141.]",
        "date": "1915-04-10",
        "pt-number": " 3\u03871602",
        "pt-page": "38[4]",
        "tlp-number": "3\u0387141 (1)**",
        "cross-references": "7.2.15+  5.4.15   11.4.15",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,71r[4] (1915--0412) (NB)",
        "ger": "Ich kann von dem Wesen des Satzes nicht auf die einzelnen logischen Operationen kommen!!! ",
        "eng": "I cannot get from the nature of the proposition to the individual logical operations!!!",
        "date": "1915-04-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,71r[5] et 72r[1] (1915--0415) (NB)",
        "ger": "      Beinahe bin ich bereit  / alle Bem\u00fchungen aufzugeben. \u2012 \u2012 ",
        "eng": "      I am almost willing to give up all my efforts. \u2012 \u2012",
        "date": "1915-04-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,72r[2] (1915--0416) (NB)",
        "ger": "Die Beschreibung ist auch sozusagen eine Operation deren Basis ihre Hilfsmittel und deren Resultat der beschriebene Gegenstand ist. ",
        "eng": "A description is also, as it were, an operation that takes its means of description as its basis and its described object as its result. ",
        "date": "1915-04-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,72r[3] (1915--0416) (NB)",
        "ger": "Das Zeichen \u201eNicht\u201d ist die Klasse aller verneinender Zeichen. ",
        "eng": "The sign \"not\" is the class of all negating signs.",
        "date": "1915-04-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,72r[4] (1915--0417) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "The subjective universe.",
        "date": "1915-04-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,72r[5] et 73r[1] (1915--0417) (NB)",
        "ger": "Statt die logischen Operationen im Satz an dessen Teils\u00e4tzen zu vollziehen, k\u00f6nnen wir diesen auch Marken zuordnen und mit ihnen  / operieren. Dann ist einem Satzbild ein mit ihm in kompliziertester Weise zusammenh\u00e4ngendes Markensternbild zugeordnet. ",
        "eng": "Instead of performing a proposition\u2019s logical operations on its component propositions, we can also correlate marks with them and operate on them.  Then a single sentence picture is correlated with a constellation of marks connected with it in a most complicated way.",
        "date": "1915-04-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,73r[2] (1915--0418) (NB)",
        "ger": "F\u00fcr die Operation der Verneinung ist der \u00dcbergang von p auf ~p nicht charakteristisch. (Der beste Beweis: sie f\u00fchrt auch von ~p zu p.) -----------------",
        "eng": "The transition from p to ~p is not what is characteristic of the operation of negation. (The best proof of this: negation also leads from ~p to p.) -----------------",
        "date": "1915-04-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,73r[3] (1915--0419) (NB)",
        "ger": "Was sich in der Sprache spiegelt, kann ich nicht mit ihr ausdr\u00fccken. ",
        "eng": "Whatever is mirrored in language I cannot use language to express. [Cf. 4.121 (2).]",
        "date": "1915-04-19",
        "pt-number": " 4\u03871021",
        "pt-page": "17[8]",
        "tlp-number": "4\u0387121 (2)",
        "cross-references": "19.4.15**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,73r[4] et 74r[1] (1915--0423) (NB)",
        "ger": "Wir glauben nicht a priori an ein Erhaltungsgesetz  / sondern wir wissen a priori die M\u00f6glichkeit seiner logischen Form. ",
        "eng": "We do not believe a priori in a law of conservation, rather we know a priori the possibility of its logical form. [See 6.33.]",
        "date": "1915-04-23",
        "pt-number": "6\u038732",
        "pt-page": "71[8]",
        "tlp-number": "6\u038733*",
        "cross-references": "23.4.15 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,74r[2] (1915--0423) (NB)",
        "ger": "Alle jene a priori gewissen S\u00e4tze, wie der Satz vom Grunde von der Kontinuit\u00e4t in der Natur etc. etc., alle diese sind aprioristische Einsichten bez\u00fcglich der m\u00f6glichen Formgebung der S\u00e4tze der Wissenschaft. ",
        "eng": "All such a priori certain propositions, including the principle of sufficient reason, the laws of continuity in nature etc. etc. - all these are a priori insights about possible formulations of scientific propositions. [Cf. 6.34.]",
        "date": "1915-04-23",
        "pt-number": "6\u038733",
        "pt-page": "71[9]",
        "tlp-number": "6\u038734*",
        "cross-references": "23.4.15 (2)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,74r[3] et 75r[1] (1915--0423) (NB)",
        "ger": "\u201eOckhams Devise\u201d ist nat\u00fcrlich keine willk\u00fcrliche oder durch ihren praktischen Erfolg gerechtfertigte Regel. Sie besagt da\u00df unn\u00f6tige Zeichen-Einheiten nichts be / deuten. ",
        "eng": "Of course, Occam's razor is no arbitrary rule, nor one that is justified by its practical success. Its point is that unnecessary sign-units mean nothing. [See 5.47321 (1).]",
        "date": "1915-04-23",
        "pt-number": "5\u038730633",
        "pt-page": "60[4]",
        "tlp-number": "5\u038747321 (1)",
        "cross-references": "23.4.15 (3)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,75r[2] (1915--0423) (NB)",
        "ger": "Es ist klar da\u00df Zeichen, die denselben Zweck erf\u00fcllen logisch identisch sind. Das rein Logische ist eben das was alle diese leisten k\u00f6nnen. ",
        "eng": "It is clear that signs that serve the same purpose are logically identical. What all of these are able to accomplish just is strictly logical. [Cf. 5.47321 (2).]",
        "date": "1915-04-23",
        "pt-number": " 5\u038730634",
        "pt-page": "60[5]",
        "tlp-number": "5\u038747321 (2)",
        "cross-references": "23.4.15 (4)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,75r[3] (1915--0424) (NB)",
        "ger": "In der Logik (Mathematik) sind Proze\u00df & Resultat gleichwertig. (Darum keine \u00dcberraschungen.) ",
        "eng": "In logic (mathematics) process and result are equivalent. (Hence, no surprises.) [See 6.1261.]",
        "date": "1915-04-24",
        "pt-number": " 6\u038711343",
        "pt-page": "70[5]",
        "tlp-number": "6\u03871261                   ",
        "cross-references": "24.4.15*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,75r[4] et 76r[1] (1915--0425) (NB)",
        "ger": "Da die Sprache in internen Relationen zur Welt steht, so bestimmt sie und diese Relationen die logische M\u00f6glichkeit der Tatsachen. Haben wir ein bedeutungsvolles Zeichen so mu\u00df es in einer bestimmten  / internen Relation zu einem Gebilde stehen. Zeichen & Relation bestimmen eindeutig die logische Form des Bezeichneten. ",
        "eng": "Since language stands in internal relations to the world, it and these relations decide the logical possibility of facts. If we have a meaningful sign, it must stand in a particular internal relation to a structure. Sign and relation unambiguously decide the logical form of that which it signifies.",
        "date": "1915-04-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,76r[2] (1915--0425) (NB)",
        "ger": "     Es ist z.B. ganz klar da\u00df wir die W\u00f6rter der Sprache als miteinander logisch \u00e4quivalente Einheiten \u2013 empfinden und \u2013 gebrauchen. ",
        "eng": "     For example, it is quite clear that we use\u2014and experience\u2014the words of language as logically equivalent units.",
        "date": "1915-04-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,76r[3] (1915--0426) (NB)",
        "ger": "Es scheint immer als ob es etwas g\u00e4be was man als Ding betrachten k\u00f6nne, andererseits wirkliche einfache Dinge. ",
        "eng": "It always seems as if there were on the one hand, something that one could regard as a thing, and on the other hand, real simple things.",
        "date": "1915-04-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,77r[1] (1915--0426) (NB)",
        "ger": "Es ist klar: Weder ein Bleistiftstrich noch ein Dampfschiff sind einfach. Besteht zwischen diesen beiden wirklich eine logische \u00c4quivalenz? ",
        "eng": "It is clear that neither a pencil stroke nor a steamship is simple. Is there really a logical equivalence between these two?",
        "date": "1915-04-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,77r[2] (1915--0426) (NB)",
        "ger": "\u201eGesetze\u201d wie der Satz vom Grunde etc. handeln vom Netz, nicht von dem was das Netz beschreibt. ",
        "eng": "\u201cLaws\u201d like the principle of sufficient reason, etc. are about the net and not about what the net describes.",
        "date": "1915-04-26",
        "pt-number": " 6\u038736",
        "pt-page": "74[2]",
        "tlp-number": "6\u038735 (2)",
        "cross-references": "25.4.15 (6)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,77r[3] (1915--0426) (NB)",
        "ger": "Durch die Allgemeinheit m\u00fcssen die gebr\u00e4uchlichen S\u00e4tze ihr einfaches Gepr\u00e4ge kriegen. ",
        "eng": "Ordinary propositions must get their imprint of simplicity by means of generality.",
        "date": "1915-04-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,77r[4] (1915--0426) (NB)",
        "ger": "Wir m\u00fcssen erkennen, wie die Sprache f\u00fcr sich selbst sorgt. ",
        "eng": "We must recognize how language takes care of itself.",
        "date": "1915-04-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,77r[5] et 78r[1] (1915--0426) (NB)",
        "ger": "Der Satz welcher vom \u201eKomplex\u201d handelt steht in interner Beziehung zum Satze welcher  / von dessen Bestandteil handelt. ",
        "eng": "A proposition about a \"complex\" stands in a internal relation to a proposition about its constituents. [See 3.24 (1).]",
        "date": "1915-04-26",
        "pt-number": " 3\u038720104",
        "pt-page": "41[7]",
        "tlp-number": "3\u038724 (1)",
        "cross-references": "26.4.15 (3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,78r[2] (1915--0427) (NB)",
        "ger": "Die Willensfreiheit besteht darin da\u00df zuk\u00fcnftige Ereignisse jetzt nicht gewu\u00dft werden k\u00f6nnen. Nur dann k\u00f6nnten wir sie wissen, wenn die Kausalit\u00e4t eine innere Notwendigkeit w\u00e4re \u2013 wie etwa die des logischen Schlusses. \u2013 Der Zusammenhang von Wissen & Gewu\u00dftem ist der der logischen Notwendigkeit. ",
        "eng": "Freedom of the will consists in the impossibility of our knowing future events now. We could know them only if causality were an inner necessity like, say, that of logical inference. - The connection between knowing and the known is that of logical necessity.",
        "date": "1915-04-27",
        "pt-number": "5\u03870444",
        "pt-page": "41[8]",
        "tlp-number": "5\u03871362 (1)",
        "cross-references": "27.4.15 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,78r[3] (1915--0427) (NB)",
        "ger": "Ich darf mich nicht um die Sprache k\u00fcmmern brauchen. ",
        "eng": "I cannot need to worry about language.",
        "date": "1915-04-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,78r[4] et 79r[1] (1915--0427? --0428?) (NB)",
        "ger": "Das Nicht-Stimmen ist \u00e4hnlich wie die Nicht-Identit\u00e4t. /",
        "eng": "Non-truth is like non-identity.",
        "date": "1915-04-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,79r[2] (1915--0428) (NB)",
        "ger": "Die Operation des Verneinens besteht nicht etwa im Vorsetzen von ~ sondern in der Klasse aller verneinender Operationen. ",
        "eng": "The operation of negation does not consist in, say, prefixing a ~, but in the class of all negating operations.",
        "date": "1915-04-28",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,79r[3] (1915--0428) (NB)",
        "ger": "Was f\u00fcr Eigenschaften hat aber dann eigentlich diese ideale verneinende Operation? ",
        "eng": "But in that case, what really are the properties of this ideal negating operation?",
        "date": "1915-04-28",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,79r[4] (1915--0428) (NB)",
        "ger": "Wenn man in p \u2335 q statt q p setzt so wird die Aussage zu p! ",
        "eng": "If one puts p instead of q in p \u2335 q, the statement turns into p.",
        "date": "1915-04-28",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,79r[5] et 80r[1] (1915--0428) (NB)",
        "ger": "Geh\u00f6rt das Zeichen p.q auch  / unter diejenigen welche p bejahen? \u2013 Ist p eins von den Zeichen f\u00fcr p \u2335 q? ",
        "eng": "Does the sign p.q also belong among those which affirm p? - Is p one of the signs for p \u2335 q?",
        "date": "1915-04-28",
        "pt-number": " 5\u038704103",
        "pt-page": "61[2]",
        "tlp-number": "5\u0387124",
        "cross-references": "28.4.15 (5)+   30.4.15 (2)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,80r[2] (1915--0428? --0429?) (NB)",
        "ger": "Kann man so sagen?: Alle Zeichen welche p nicht bejahen, nicht von p bejaht werden und p nicht als Tautologie oder Kontradiktion enthalten alle diese Zeichen verneinen p.          ",
        "eng": "Can one say the following?: All signs that do not affirm p, are not affirmed by p, and do not contain p as a tautology or contradiction does\u2014all these signs negate p.     ",
        "date": "1915-04-28",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,80r[3] (1915--0429) (NB)",
        "ger": "Das hei\u00dft: alle Zeichen die von p abh\u00e4ngig sind & die weder p bejahen noch von p bejaht werden.",
        "eng": "That is to say: all signs that depend on p and that neither affirm p nor are affirmed by p.  ",
        "date": "1915-04-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,80r[4] et 81r[1] (1915--0430) (NB)",
        "ger": "Das Vorkommen einer Operation kann nat\u00fcrlich allein  / nichts besagen! ",
        "eng": "The occurrence of an operation cannot, of course, have any significance in isolation.",
        "date": "1915-04-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,81r[2] (1915--0430) (NB)",
        "ger": "     Jeder Satz der p widerspricht verneint p. ",
        "eng": "Every proposition that contradicts p denies p. [See 5.1241 (3).]",
        "date": "1915-04-30",
        "pt-number": "5\u038704105",
        "pt-page": "61[4]",
        "tlp-number": "5\u03871241 (3)",
        "cross-references": "30.4.15 (3)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,81r[3] (1915--0501) (NB)",
        "ger": "Da\u00df p.~p eine Kontradiktion ist zeigt da\u00df ~p p widerspricht. ",
        "eng": "That p.~p is a contradiction shows that ~p contradicts p. [Cf. 6.1201.]",
        "date": "1915-05-01",
        "pt-number": " 6\u03871201",
        "pt-page": "116[7]",
        "tlp-number": "6\u03871201 ",
        "cross-references": "1.5.15 (1)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,81r[4] (1915--0501) (NB)",
        "ger": "Skeptizismus ist nicht unwiderleglich sondern offenbar unsinnig wenn er bezweifeln will wo nicht gefragt werden kann. ",
        "eng": "Scepticism is not irrefutable, but obviously nonsensical, if it tries to raise doubts where no questions can be asked. [See 6.51 (1).]",
        "date": "1915-05-01",
        "pt-number": "6\u038751",
        "pt-page": "50[1]",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "1.5.15 (2,3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,81r[5] et 82r[1] (1915--0501) (NB)",
        "ger": "Denn Zweifel kann nur bestehen wo eine Frage besteht; eine Frage kann nur bestehen wo eine Antwort besteht, und diese  / nur wo etwas gesagt werden kann. ",
        "eng": "For doubt can only exist where there is a question, a question can only exist where there is an answer, and an answer only where something can be said. [See 6.51 (2).]",
        "date": "1915-05-01",
        "pt-number": " 6\u038751",
        "pt-page": "50[1]",
        "tlp-number": "6\u038751",
        "cross-references": "1.5.15 (2,3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,82r[2] (1915--0501) (NB)",
        "ger": "Alle Theorien die besagen: \u201eEs mu\u00df sich doch so verhalten, sonst k\u00f6nnten wir ja nicht philosophieren\u201d oder \u201esonst k\u00f6nnten wir doch nicht leben\u201d etc. etc., m\u00fcssen nat\u00fcrlich verschwinden. ",
        "eng": "All theories that say: \"This is how it must be, otherwise we could not philosophize\" or \"otherwise we surely could not live\" etc. etc., must of course disappear.",
        "date": "1915-05-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,82r[3] (1915--0501) (NB)",
        "ger": "Meine Methode ist es nicht das Harte vom Weichen zu, sondern die H\u00e4rte des Weichen zu sehen. ",
        "eng": "My method is not to separate the hard from the soft, but to see the hardness of the soft.",
        "date": "1915-05-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,82r[4] (1915--0501) (NB)",
        "ger": "Es ist eine Hauptkunst des Philosophen sich nicht mit Fragen zu besch\u00e4ftigen, die ihn nichts angehen. ",
        "eng": "It is one of the chief skills of  the philosopher not to occupy himself with questions that do not concern him.",
        "date": "1915-05-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,82r[5] et 83r[1] (1915--0501) (NB)",
        "ger": "Russells Methode in seiner \u201eScientific Method / in Philosophy\u201d ist geradezu ein R\u00fcckschritt von der Methode der Physik.",
        "eng": "Russell's method in his \"Scientific method in philosophy\" is simply a step back from the method of physics.",
        "date": "1915-05-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,83r[2] (1915--0502) (NB)",
        "ger": "Die Klasse aller Zeichen die sowohl p als auch q bejahen ist das Zeichen f\u00fcr p.q. Die Klasse aller Zeichen die entweder p oder q bejahen ist der Satz \u201ep \u2335 q\u201d. ",
        "eng": "The class of all signs that affirm both p and q is the class of signs for p.q. The class of all signs that affirm either p or q is the proposition \"p \u2335 q\". [Cf 5.513 (1).]",
        "date": "1915-05-02",
        "pt-number": "5\u03873131",
        "pt-page": "61[9]",
        "tlp-number": "5\u0387513 (1)",
        "cross-references": "2.5.15+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,83r[3] (1915--0503) (NB)",
        "ger": "Man kann nicht sagen da\u00df sowohl Tautologien als Kontradiktionen nichts sagen in dem Sinne da\u00df sie etwa beide Nullpunkte in der Skala der S\u00e4tze w\u00e4ren. Denn zum Mindesten sind sie entgegengesetzte Pole. ",
        "eng": "One cannot say that both tautology and contradiction say nothing in the sense that they are both, say, zero points on a scale of propositions. For at least they are opposite poles.",
        "date": "1915-05-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,83r[4] et 84r[1] (1915--0503) (NB)",
        "ger": "Kann man sagen: Zwei S\u00e4tze sind einander entgegengesetzt wenn  / es kein Zeichen gibt das sie beide bejaht \u2013 was eigentlich hei\u00dft: wenn sie kein gemeinsames Glied haben. ",
        "eng": "Can one say: two propositions are opposites of one another if there is no sign that affirms them both - which really means: if they have no common term? [Cf. 5.1241 (2).]",
        "date": "1915-05-03",
        "pt-number": "5\u038704104",
        "pt-page": "61[3]",
        "tlp-number": "5\u03871241 (2)",
        "cross-references": "3.5.15 (2)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,84r[2] (1915--0503) (NB)",
        "ger": " /Man stellt sich also die S\u00e4tze als Klassen von Zeichen vor \u2013 die S\u00e4tze \u201ep\u201d und \u201eq\u201d haben das Glied \u201ep.q\u201d gemeinsam \u2013 und zwei S\u00e4tze sind einander entgegengesetzt wenn sie ganz au\u00dferhalb einander liegen. ",
        "eng": "So one imagines propositions as classes of signs - the propositions \"p\" and \"q\" have the term \"p.q\" in common - and two propositions are opposites if they lie entirely outside one another. [Cf. 5.513 (2).]",
        "date": "1915-05-03",
        "pt-number": "5\u03873132",
        "pt-page": "62[1]",
        "tlp-number": "5\u0387513 (2)",
        "cross-references": "3.5.15 (3)+   6.6.15 (13)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,84r[3] (1915--0504) (NB)",
        "ger": "Das sogenannte Gesetz der Induktion kann jedenfalls kein logisches Gesetz sein, denn es ist offenbar ein Satz. ",
        "eng": "At any rate, what has been styled the law of induction cannot be a law of logic, for it is obviously a proposition. [See 6.31.]",
        "date": "1915-05-04",
        "pt-number": " 6\u038712112",
        "pt-page": "71[4]",
        "tlp-number": "6\u038731",
        "cross-references": "4.5.15 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,84r[4] et 85r[1] (1915--0504) (NB)",
        "ger": "Die Klasse aller S\u00e4tze von der  / Form F(x) ist der Satz (x) \u03c6x. ",
        "eng": "The class of all propositions of the form F(x) is the proposition (x) \u03c6x.",
        "date": "1915-05-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,85r[2] (1915--0505) (NB)",
        "ger": "Ja, wenn darunter die eine \u201elogische Konstante\u201d verstanden ist! ",
        "eng": "Yes, if by that is understood the sole \"logical constant\".  [Cf. 5.47 (4-5).]",
        "date": "1915-05-05",
        "pt-number": " 5\u0387305",
        "pt-page": "47[1]",
        "tlp-number": "5\u038747 (5)",
        "cross-references": "(5.5.15+)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,85r[3] (1915--0505) (NB)  ",
        "ger": "Immer wieder scheint die Frage einen Sinn zu haben: \u201eGibt es einfache Dinge?\u201d Und doch mu\u00df diese Frage unsinnig sein! \u2013 ",
        "eng": "It keeps on looking as if the question \"Are there simple things?\" makes sense. Yet surely this question must be nonsense! --",
        "date": "1915-05-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,85r[4] (1915--0506) (NB)",
        "ger": "Man w\u00fcrde sich vergeblich bem\u00fchen den Scheinsatz \u201egibt es einfache Dinge?\u201d in Zeichen der Begriffsschrift auszudr\u00fccken. [Cf. 5.534]",
        "eng": "One would try in vain to express the pseudo-proposition \"Are there simple things?\" in conceptual notation.",
        "date": "1915-05-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,86r[1] (1915--0506) (NB)",
        "ger": "     Wie stelle ich mir aber das Einfache vor? Da kann ich immer nur sagen \u201e\u201ax\u2019 hat Bedeutung\u201d. \u2013 Hier ist ein gro\u00dfes R\u00e4tsel! ",
        "eng": "But how am I imagining a simple? There all I can say is always \"'x' has meaning\".\u2014 Here is a huge riddle!",
        "date": "1915-05-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,86r[2] (1915--0506) (NB)",
        "ger": "Als Beispiele des Einfachen denke ich immer an Punkte des Gesichtsbildes. (Wie mir als typisch \u201ezusammengesetzte Gegenst\u00e4nde\u201d immer Teile des Gesichtsbildes vorschweben.) ",
        "eng": "I always think of points in the visual field as examples of simples. (Just as parts of the visual field always come to mind as typical \u201ccomposite objects\u201d).",
        "date": "1915-05-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,86r[3] (1915--0507) (NB)",
        "ger": "Ist r\u00e4umliche Zusammengesetztheit auch logische Zusammengesetztheit? Es scheint doch, ja! ",
        "eng": "Is spatial complexity also logical complexity? It surely seems to be.",
        "date": "1915-05-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,87r[1] (1915--0507) (NB)",
        "ger": "Aus was besteht aber z.B. ein gleichf\u00f6rmig gef\u00e4rbter Teil meines Gesichtsbildes? Aus minimum sensibile? Wie sollte man denn den Ort eines jeden solchen bestimmen? ",
        "eng": "But what is a uniformly coloured part of my visual field, for example, made up of? Of minima sensibilia? How would one specify the location of each of them?",
        "date": "1915-05-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,87r[2] (1915--0507) (NB)",
        "ger": "Auch wenn die von uns gebrauchten S\u00e4tze alle Verallgemeinerungen enthalten, so m\u00fcssen in ihnen doch die Urbilder der Bestandteile ihrer Spezialf\u00e4lle vorkommen. Also bleibt die Frage bestehen wie wir zu jenen kommen. ",
        "eng": "Even if the sentences which we ordinarily use all contain generalizations, the prototypes of the constituents of their special cases must surely occur in them. So the question remains how we arrive at those.",
        "date": "1915-05-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,87r[3] et 88r[1] (1915--0508) (NB)",
        "ger": "Da\u00df es keine Zeichen eines bestimmten Urbilds gibt zeigt nicht da\u00df jenes Urbild nicht vorhanden ist. Die zeichensprachliche Abbildung geschieht  / nicht so da\u00df ein Zeichen eines Urbilds einen Gegenstand desselben Urbilds vertritt. Das Zeichen und die interne Relation zum Bezeichneten bestimmen das Urbild dieses; wie Grundkoordinaten und Ordinaten die Punkte einer Figur bestimmen. ",
        "eng": "The fact that there is no sign for a particular prototype does not show that this prototype does not exist. Depiction by means of sign language does not happen in such a way that a sign of a prototype represents an object of that prototype. The sign and the internal relation to what it signifies prescribe the prototype of the latter; as basic co-ordinates together with the axes prescribe the points of a graph.",
        "date": "1915-05-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,88r[2] (1915--0509) (NB)",
        "ger": "Eine Frage: K\u00f6nnen wir ohne einfache Gegenst\u00e4nde in der Logik auskommen? ",
        "eng": "A question: can we get by without simple objects in logic?",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,88r[3] et 89r[1] (1915--0509) (NB)",
        "ger": "Offenbar sind S\u00e4tze m\u00f6glich welche keine einfachen Zeichen enthalten d.h. keine Zeichen welche unmittelbar eine Bedeutung haben. Und diese sind wirklich S\u00e4tze die einen Sinn haben und die Definitionen ihrer Bestandteile  / brauchen auch nicht bei ihnen zu stehen. ",
        "eng": "Obviously propositions are possible which contain no simple signs, i.e. no signs which have an immediate meaning. And these really are propositions that make sense, and the definitions of their constituents do not need to accompany them.",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,89r[2] (1915--0509) (NB)",
        "ger": "Es ist doch klar da\u00df Bestandteile unserer S\u00e4tze durch Definitionen zerlegt werden k\u00f6nnen, und m\u00fcssen, wenn wir uns der eigentlichen Struktur des Satzes n\u00e4hern wollen. Jedenfalls gibt es also einen Proze\u00df der Analyse. Und kann nun nicht gefragt werden ob dieser Proze\u00df einmal zu einem Ende kommt? Und wenn, ja: Was wird das Ende sein?? ",
        "eng": "But it is clear that constituents of our propositions can be broken down by means of definitions, and must be, if we want to approach the real structure of the proposition. However that may be, there is a process of analysis. And can it not now be asked whether this process will come to an end? And if so: What will the end be?",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,89r[3] et 90r[1] (1915--0509) (NB)",
        "ger": "Wenn es wahr ist da\u00df jedes definierte Zeichen via seine Definitionen bezeichnet dann mu\u00df wohl die Kette der Definitionen  / einmal ein Ende haben. ",
        "eng": "If it is true that every defined sign signifies via its definitions then presumably the chain of definitions must end at some point. [Cf. 3.261.]",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": " 3\u038720211",
        "pt-page": "51[3]",
        "tlp-number": "3\u0387261*",
        "cross-references": "9.5.15 (4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,90r[2] (1915--0509) (NB)",
        "ger": "Der zerlegte Satz redet von mehr als der unzerlegte. ",
        "eng": "The analysed proposition mentions more than the unanalysed.",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,90r[3] (1915--0509) (NB)",
        "ger": "Zerlegung macht den Satz komplizierter als er war aber kann & darf ihn nicht komplizierter machen als seine Bedeutung von Haus aus war. ",
        "eng": "Analysis makes a proposition more complicated than it was, but cannot and should not make it more complicated than its meaning actually was.",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,90r[4] (1915--0509) (NB)",
        "ger": " /Wenn der Satz gerade so komplex ist wie seine Bedeutung, dann ist er ganz zerlegt. ",
        "eng": "When a proposition is just as complex as its meaning, then it is completely analysed.",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,90r[5] (1915--0509) (NB)",
        "ger": "Die Bedeutung unserer S\u00e4tze aber ist nicht unendlich kompliziert. ",
        "eng": "But the meaning of our propositions is not infinitely complicated.",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,91r[1] (1915--0509) (NB)",
        "ger": " /Der Satz ist das Bild der Tatsachen. Ich kann von einer Tatsache verschiedene Bilder entwerfen. (Dazu dienen mir die logischen Operationen.) Aber das f\u00fcr die Tatsache Charakteristische in diesen Bildern wird in allen dasselbe sein und von mir nicht abh\u00e4ngen. ",
        "eng": "A proposition is a picture of the facts. I can sketch different pictures of a fact. (The logical operations serve this purpose.) But what is characteristic of the fact will be the same in all of these pictures and will not depend on me.",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,91r[2] (1915--0509) (NB)",
        "ger": " /Mit der Zeichenklasse des Satzes \u201ep\u201d ist bereits die Klasse \u201e~p\u201d etc. etc. gegeben. Wie es auch sein mu\u00df. ",
        "eng": "With the class of signs for a proposition \"p\" the class \"~p\" etc. etc. is already given. As it must be.",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,91r[3] et 92r[1] (1915--0509) (NB)",
        "ger": "Aber, setzt das nicht schon voraus da\u00df uns die Klasse aller S\u00e4tze gegeben ist? Und wie kommen wir zu ihr? /  ",
        "eng": "But doesn\u2019t this already presuppose that the class of all propositions is given to us? And how do we arrive at it?",
        "date": "1915-05-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,92r[2] (1915--0511) (NB)",
        "ger": "Ist die logische Summe zweier Tautologien eine Tautologie im ersten Sinne? Gibt es wirklich die Dualit\u00e4t: Tautologie \u2013 Kontradiktion? ",
        "eng": "Is the logical sum of two tautologies a tautology in the first sense? Is there really such a thing as the duality: tautology - contradiction?",
        "date": "1915-05-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,92r[3] (1915--0511) (NB)",
        "ger": "Unser Einfaches ist: das Einfachste was wir kennen. \u2013 Das Einfachste zu dem unsere Analyse vordringen kann \u2013 es braucht nur als Urbild, als Variable in unseren S\u00e4tzen zu erscheinen \u2013 dies ist das Einfache welches wir meinen und suchen. ",
        "eng": "Our simple is: the simplest we know. - The simplest our analysis can reach - it need only appear as a prototype, as a variable in our propositions - this is the simple that we mean and hunt for.",
        "date": "1915-05-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,93r[1] (1915--0512) (NB)",
        "ger": "Der allgemeine Begriff der Abbildung und der der Koordinaten. ",
        "eng": "The general concept of depiction, and of co-ordinates.",
        "date": "1915-05-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,93r[2] (1915--0512) (NB)",
        "ger": " /Angenommen der Ausdruck \u201e~(\u2203x) x = x\u201d w\u00e4re ein Satz n\u00e4mlich etwa der: \u201eEs gibt keine Dinge\u201d dann m\u00fc\u00dfte es sehr wundernehmen da\u00df wir, um diesen Satz in Symbolen auszudr\u00fccken eine Relation ( = ) ben\u00fctzen m\u00fcssen, von der in ihm eigentlich gar nicht die Rede ist. ",
        "eng": "Suppose that the expression \"~(\u2203x)x = x\" were a proposition, namely (say), this one: \"There are no things.\" It would be absolutely astonishing to have to use a relation (=) that\u2019s not mentioned in the proposition to express this proposition in symbols.",
        "date": "1915-05-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,93r[3] (1915--0513) (NB)",
        "ger": "Eine eigent\u00fcmliche logische Manipulation, die Personifizierung der Zeit! ",
        "eng": "An odd logical manipulation, time personified!",
        "date": "1915-05-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,93r[4] et 94r[1] (1915--0513) (NB)",
        "ger": "Nur nicht den Knoten zusammenziehen  / bevor man sicher ist da\u00df man das rechte Ende erwischt hat. ",
        "eng": "Just don't pull the knot tight before you\u2019re sure you\u2019ve got the right end.",
        "date": "1915-05-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,94r[2] (1915--0513) (NB)",
        "ger": "D\u00fcrfen wir einen Teil des Raumes als Ding betrachten. Dies tun wir offenbar in gewissem Sinne immer, wo wir von den r\u00e4umlichen Dingen reden. ",
        "eng": "Can we regard a part of space as a thing? In a certain sense we manifestly do this whenever we talk about spatial things.",
        "date": "1915-05-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,94r[3] et 95r[1] (1915--0513) (NB)",
        "ger": "Es scheint n\u00e4mlich \u2013 zum mindesten soweit ich jetzt sehen kann \u2013 mit dem Wegschaffen von Namen durch Definitionen nicht getan zu sein: die komplexen r\u00e4umlichen Gegenst\u00e4nde, zum Beispiel, scheinen mir in irgendeinem Sinn wesentlich Dinge zu  / sein \u2013 ich sehe sie, sozusagen, als Dinge \u2013 und ihre Bezeichnung vermittelst Namen scheint mehr zu sein als ein blo\u00df sprachlicher Trick. Die r\u00e4umlichen zusammengesetzten Gegenst\u00e4nde \u2013 z.B. \u2013 erscheinen \u2013 wie es scheint \u2013 wirklich als Dinge. ",
        "eng": "For it seems\u2014at least as far as I can see now - that it can\u2019t be a matter of getting rid of names by means of definitions: complex spatial objects, for example, seem to me in some sense to be essentially things\u2014I see them, so to speak, as things.\u2014And their designation by means of names seems to be more than a mere linguistic gimmick. Composite spatial objects\u2014for example\u2014really, as it seems, do appear as things.",
        "date": "1915-05-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,95r[2] (1915--0513) (NB)",
        "ger": "Aber was bedeutet das alles? ",
        "eng": "But what does all this mean?",
        "date": "1915-05-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,95r[3] (1915--0513) (NB)",
        "ger": "Schon da\u00df wir so ganz instinktiv jene Gegenst\u00e4nde durch Namen bezeichnen. \u2013 ",
        "eng": "That we already completely instinctively refer to those objects by using names.\u2014",
        "date": "1915-05-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,95r[4] (1915--0514) (NB)",
        "ger": "Die Sprache ist ein Teil unseres Organismus, und nicht weniger kompliziert als dieser. ",
        "eng": "Language is a part of our organism and no less complicated than it. [Cf. 4.002.]",
        "date": "1915-05-14",
        "pt-number": "4\u03870012",
        "pt-page": "36[7]",
        "tlp-number": "4\u0387002 (2)",
        "cross-references": "14.5.15 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,96r[1] (1915--0514)",
        "ger": "",
        "eng": "[drawing/diagram above the line at the top of the page.]",
        "date": "1915-05-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,96r[2] (1915--0514) (NB)",
        "ger": "Das alte Problem von Komplex und Tatsache! ",
        "eng": "The old problem of complex and fact!",
        "date": "1915-05-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,96r[3] et 97r[1] (1915--0515) (NB)",
        "ger": "Die Komplex-Theorie dr\u00fcckt sich in S\u00e4tzen aus wie dieser: \u201eWenn ein Satz wahr ist dann existiert etwas\u201d; es scheint ein Unterschied zu sein zwischen der Tatsache welche der Satz ausdr\u00fcckt: a steht in der Relation R zu b, und dem Komplex: a in der Relation R zu b welche eben dasjenige ist welches \u201eexistiert\u201d wenn jener Satz wahr ist. Es scheint als k\u00f6nnten wir dieses Etwas bezeichnen, und zwar mit einem eigentlichen \u201ezusammengesetzten Zeichen\u201d. \u2013 Die Gef\u00fchle die sich in diesen S\u00e4tzen ausdr\u00fccken  / sind ganz nat\u00fcrlich und ungek\u00fcnstelt; es mu\u00df ihnen also eine Wahrheit zu Grunde liegen. Aber welche? ",
        "eng": "A theory of the complex is expressed in such propositions as: \"If a proposition is true then something exists\". There seems to be a difference between the fact expressed by the proposition: a stands in relation R to b, and the complex: a in relation R to b, which is that very something that \"exists\" if that proposition is true. It seems as if we could refer to this something, and what's more with an actual \"composite sign\".\u2014The feelings expressed in these sentences are entirely natural and genuine, so there must be some truth underlying them. But which one?",
        "date": "1915-05-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,97r[2] (1915--0515)",
        "ger": "Was liegt an meinem Leben? ",
        "eng": "What matters about my life?",
        "date": "1915-05-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,97r[3] (1915--0515) (NB)",
        "ger": "Soviel ist klar, da\u00df ein Komplex nur durch seine Beschreibung gegeben sein kann; und diese stimmen oder nicht stimmen wird. ",
        "eng": "So much is clear, that a complex can be given only by its description; which either will fit or not fit. [See 3.24.]",
        "date": "1915-05-15",
        "pt-number": "3\u038720105",
        "pt-page": "58[7]",
        "tlp-number": "3\u038724 (2)",
        "cross-references": "15.5.15 (3-4)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,97r[4] (1915--0515) (NB)",
        "ger": "Der Satz in welchem von einem Komplex die Rede ist, wird, wenn dieser nicht existiert, nicht unsinnig, sondern einfach falsch sein! ",
        "eng": "A proposition that mentions a complex that does not exist will not be nonsensical, but just false. [See 3.24.]",
        "date": "1915-05-15",
        "pt-number": "3\u038720105",
        "pt-page": "58[7]",
        "tlp-number": "3\u038724 (2)",
        "cross-references": "15.5.15 (3-4)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,97r[5] et 98r[1] (1915--0516) (NB)",
        "ger": "Wenn ich den Raum sehe, sehe  / ich alle seine Punkte? ",
        "eng": "",
        "date": "1915-05-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,98r[2] (1915--0516) (NB)",
        "ger": "Etwas \u201eder Logik Widersprechendes\u201d in der Sprache darstellen kann man ebensowenig, wie in der Geometrie eine den Gesetzen des Raumes widersprechende Figur durch ihre Koordinaten darzustellen, oder etwa die Koordinaten eines Punktes zu geben welcher nicht existiert. ",
        "eng": "It is as impossible to represent something that \u201ccontradicts logic\u201d in language as it is to represent by its co-ordinates a figure that contradicts the laws of space, or, say, to give the co-ordinates of a point that does not exist. [See 3.032.]",
        "date": "1915-05-16",
        "pt-number": "3\u0387032",
        "pt-page": "42[8]",
        "tlp-number": "3\u0387032*",
        "cross-references": "16.5.15 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,98r[3] et 99r[1] (1915--0516) (NB)",
        "ger": "G\u00e4be es S\u00e4tze welche die Existenz von Urbildern besagten dann w\u00e4ren diese unik und eine Art \u201elogische S\u00e4tze\u201d und die Anzahl dieser S\u00e4tze w\u00fcrde der Logik eine  / unm\u00f6gliche Realit\u00e4t geben. Es g\u00e4be Koordination in der Logik. ",
        "eng": "If there were propositions asserting the existence of prototypes they would be unique and would be a kind of \"logical propositions\" and the set of these propositions would give logic an impossible reality. There would be co-ordination in logic.",
        "date": "1915-05-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,99r[2] (1915--0517? --0518?) (NB)",
        "ger": "Die M\u00f6glichkeit aller Gleichnisse, der ganzen Bildhaftigkeit unserer Ausdrucksweise, ruht in der Logik der Abbildung. ",
        "eng": "The possibility of all similes, of all the pictoriality of our language, reposes in the logic of depiction. [4.015.]",
        "date": "1915-05-17",
        "pt-number": "4\u03870101",
        "pt-page": "42[5]",
        "tlp-number": "4\u0387015",
        "cross-references": "18.5.15 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,99r[3] et 100r[1] (1915--0519) (NB)",
        "ger": "Or let us consider reifications like: a tune, a spoken sentence.\u2014",
        "eng": "We can even conceive a body apprehended as in movement, and indeed together with its movement, as a thing. Thus the moon, rotating around the earth, moves around the sun. Now here it seems clear that this reification is nothing but a logical manipulation\u2014though the possibility of this may be extremely significant.",
        "date": "1915-05-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,100r[2] (1915--0519) (NB)",
        "ger": "Wenn ich sage \u201e\u201ax\u2019 hat Bedeutung\u201d empfinde ich da: \u201ees ist unm\u00f6glich da\u00df \u201ex\u201d etwa dieses Messer oder diesen Brief bedeute\u201d? Durchaus nicht. Im Gegenteil. ",
        "eng": "When I say \"'x' has meaning\" do I have the feeling: \"it is impossible that 'x' means this knife or this letter\"? Not at all. On the contrary.",
        "date": "1915-05-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,100r[3] (1915--0520) (NB)",
        "ger": "Ein Komplex ist eben ein Ding! ",
        "eng": "A complex just is a thing!",
        "date": "1915-05-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,100r[4] et 101r[1] (1915--0521) (NB)",
        "ger": "Wohl k\u00f6nnen wir einen Tatbestand r\u00e4umlich darstellen welcher den Gesetzen der  / Physik, aber keinen der den Gesetzen der Geometrie zuwiderliefe. ",
        "eng": "While we are able to give a spatial representation of a matter of fact running foul of the laws of physics, we cannot give such a representation of one that would run counter to the laws of geometry. [See 3.0321.]",
        "date": "1915-05-21",
        "pt-number": " 3\u03870321",
        "pt-page": "43[1]",
        "tlp-number": "3\u03870321",
        "cross-references": "21.5.15*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,101r[2] (1915--0522) (NB)",
        "ger": "Die mathematische Notation der unendlichen Reihen wie  \u201c1 + x/1! + x2/2! +.....\u201d mit den P\u00fcnktchen ist ein Beispiel jener erweiterten Allgemeinheit. Ein Gesetz ist gegeben und die hingeschriebenen Glieder dienen als Illustration. ",
        "eng": "In this way instead of (x) fx one might write \"f(x).f(y). .....\".",
        "date": "1915-05-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,101r[3] (1915--0522) (NB)",
        "ger": "R\u00e4umliche & zeitliche Komplexe. ",
        "eng": "Spatial and temporal complexes.",
        "date": "1915-05-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,101r[4] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Die Grenzen meiner Sprache bedeuten die Grenzen meiner Welt. ",
        "eng": "The limits of my language mean the limits of my world. [5.6]",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": "5\u0387335",
        "pt-page": "59[6]",
        "tlp-number": "5\u03876",
        "cross-references": "23.5.15 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,101r[5] et 102r[1] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Es gibt wirklich nur eine  / Weltseele, welche ich vorz\u00fcglich meine Seele nenne, und als welche allein ich das erfasse, was ich die Seelen anderer nenne. ",
        "eng": "There really is only one world soul, which I call my soul in the first place, and as which alone I conceive what I call the souls of others.",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,102r[2] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Die vorige Bemerkung gibt den Schl\u00fcssel zur Entscheidung inwieweit der Solipsismus eine Wahrheit ist. ",
        "eng": "The previous remark provides the key to deciding how much truth there is in solipsism. [See 5.62 (1).]",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": " 5\u03873351",
        "pt-page": "59[7]",
        "tlp-number": "5\u038762 (1)*",
        "cross-references": "23.5.15 (3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,102r[3] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Schon lange war es mir bewu\u00dft da\u00df ich ein Buch schreiben k\u00f6nnte \u201eWas f\u00fcr eine Welt ich vorfand.\u201d. ",
        "eng": "I have long been aware that I could write a book: \"The sort of world I found\". [Cf. 5.631.]",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": " 5\u038733541",
        "pt-page": "76[2]",
        "tlp-number": "5\u0387631 (2)* ",
        "cross-references": "23.5.15 (4,11)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,102r[4] et 103r[1] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Haben wir nicht eben das Gef\u00fchl von der einfachen Relation, welches uns immer als Hauptgrund f\u00fcr die Existenz || Annahme der \u201eeinfachen Gegenst\u00e4nde\u201d vorschwebt, haben wir nicht dieses selbe Gef\u00fchl wenn wir an die Relation  / zwischen Namen & komplexem Gegenstand denken? ",
        "eng": "The feeling of a simple relation which we always have in mind as the main reason for the assumption of \"simple objects\"\u2014don't we have the very same feeling when we think of the relation between name and complex object?",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,103r[2] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Nehmen wir an der komplexe Gegenstand sei dies Buch; es hei\u00dfe \u201eA\u201d. Dann zeigt doch das Vorkommen des \u201eA\u201d im Satz das Vorkommen des Buches in der Tatsache an. Es l\u00f6st sich eben auch bei der Analyse nicht willk\u00fcrlich auf, so da\u00df etwa seine Aufl\u00f6sung in jedem Satzgef\u00fcge eine g\u00e4nzlich verschiedene w\u00e4re. \u2013 ",
        "eng": "Suppose the complex object is this book. Let it be called \"A\". Then surely the occurrence of \"A\" in the proposition indicates the occurrence of the book in the fact. Even giving an analysis does not yield an arbitrary resolution: for instance, \"A\" would not have an entirely different resolution in every composite proposition.",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": " 3\u03872531",
        "pt-page": "59[1]",
        "tlp-number": "3\u03873442",
        "cross-references": "23.5.15 (6)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,103r[3] et 104r[1] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Und so wie das Vorkommen eines Ding-Namens in verschiedenen S\u00e4tzen so zeigt das Vorkommen des Namens zusammengesetzter Gegenst\u00e4nde die  / Gemeinsamkeit einer Form und eines Inhalts. ",
        "eng": "And like the occurrence of of a name-thing in different propositions, the occurrence of the name of composite objects shows there is a form and a content in common.",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,104r[2] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Trotzdem scheint nun der unendlich komplexe Sachverhalt ein Unding zu sein! ",
        "eng": "Nevertheless, an infinitely complex state of things now looks preposterous.",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": "5\u03874103",
        "pt-page": "80[8]",
        "tlp-number": "4\u03872211** ",
        "cross-references": "23.5.15 (8)+   17.6.15 (8)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,104r[3] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Aber auch das scheint sicher, da\u00df wir die Existenz einfacher Gegenst\u00e4nde nicht aus der Existenz bestimmter einfacher Gegenst\u00e4nde schlie\u00dfen, sondern sie vielmehr als Endresultat einer Analyse\u2013 sozusagen durch die Beschreibung\u2013 durch einen zu ihnen f\u00fchrenden Proze\u00df, kennen. ",
        "eng": "But it also seems certain that we do not infer the existence of simple objects from the existence of particular simple objects, but rather know them through a process leading to them, as the end result of an analysis\u2014by description, as it were.",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,104r[4] et 105r[1] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "Deswegen, weil eine Redewendung unsinnig  / ist, kann man sie noch immer gebrauchen \u2013 siehe die letzte Bemerkung. ",
        "eng": "That is why one can still go on using a nonsensical idiom \u2014 see the last remark.",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,105r[2] (1915--0523) (NB)",
        "ger": "In dem Buch \u201eDie Welt welche ich vorfand\u201d w\u00e4re auch \u00fcber meinen Leib zu berichten und zu sagen welche Glieder meinem Willen unterstehen etc. Dies ist n\u00e4mlich eine Methode das Subjekt zu isolieren oder vielmehr zu zeigen da\u00df es in einem wichtigen Sinne kein Subjekt gibt: Von ihm allein n\u00e4mlich k\u00f6nnte in diesem Buche nicht die Rede sein. \u2013 ",
        "eng": "The book called The World I Found would also have to report on my body and say which parts are subject to my will, etc. For this is a method of isolating the subject, or rather of showing that in an important sense there is no subject; for it alone could not be mentioned in that book. \u2013",
        "date": "1915-05-23",
        "pt-number": " 5\u038733541",
        "pt-page": "76[2]",
        "tlp-number": "5\u0387631 (2)* ",
        "cross-references": "23.5.15 (4,11)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,105r[3] et 106r[1] (1915--0524) (NB)",
        "ger": "     Wir nehmen zum Beispiel aus unserem Gesichtsfeld einen Teil heraus, wir sehen da\u00df er noch immer komplex ist, da\u00df ein Teil von ihm noch immer komplex aber schon einfacher ist, u.s.w.\u2013 ",
        "eng": "     For example, we single out a part of our field of vision, we see that it is still complex, that a part of it is still complex but already simpler, and so on....",
        "date": "1915-05-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,106r[2] (1915--0524) (NB)",
        "ger": "Ist es denkbar da\u00df wir \u2013 z.B. \u2013 sehen, da\u00df alle Punkte einer Fl\u00e4che gelb sind, ohne irgend einen Punkt dieser Fl\u00e4che zu sehen. Fast scheint es so. ",
        "eng": "Is it conceivable that we - e.g. - see that all points of a surface are yellow, without seeing any single point of this surface. It almost seems so.",
        "date": "1915-05-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,106r[3] (1915--0524) (NB)",
        "ger": "Der Entstehung der Probleme: die dr\u00fcckende Spannung die sich einmal in eine Frage zusammenballt, und sich objektiviert. ",
        "eng": "",
        "date": "1915-05-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,107r[1] (1915--0524) (NB)",
        "ger": "Wie w\u00fcrden wir, z.B., eine gleichm\u00e4\u00dfig mit Blau bedeckte Fl\u00e4che beschreiben? ",
        "eng": "How would we describe, for example, a surface uniformly covered with blue?",
        "date": "1915-05-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,107r[2] (1915--0525) (NB)",
        "ger": "Erscheint uns das Gesichtsbild eines minimum visibile wirklich als unteilbar? Was Ausdehnung hat ist teilbar. Gibt es Teile in unserem Gesichtsbild die keine Ausdehnung haben? Etwa die der Fixsterne? \u2013 ",
        "eng": "Does the visual image of a minimum visibile really strike us as indivisible? What has extension is divisible. Are there parts of our visual field that have no extension? For instance, images of the fixed stars?",
        "date": "1915-05-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,107r[3] et 108r[1] (1915--0525) (NB)",
        "ger": "Der Trieb zum Mystischen kommt von der Unbefriedigtheit unserer W\u00fcnsche durch die Wissenschaft. Wir f\u00fchlen da\u00df selbst, wenn alle m\u00f6glichen wissenschaftlichen Fragen beantwortet sind unser Problem noch gar nicht  / ber\u00fchrt ist. Freilich bleibt dann eben keine Frage mehr; und eben dies ist die Antwort.",
        "eng": "The drive towards what is mystical arises out of the frustration of our desires by science. We feel that even if all possible scientific questions were answered, our problem would still not have been touched at all. To be sure, there would then be no question left, and just this is the answer. [Cf. 6.52.]",
        "date": "1915-05-25",
        "pt-number": " 6\u038752",
        "pt-page": "76[1]",
        "tlp-number": "6\u038752",
        "cross-references": "25.5.15 (2)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,108r[2] (1915--0525) (NB)",
        "ger": "Und \u201eohne seinen Sinn zu \u00e4ndern\u201d hei\u00dft: ohne das Wesentliche am Zeichen selbst zu \u00e4ndern. Denn; man kann das Zeichen nicht \u00e4ndern ohne seinen Sinn zu \u00e4ndern. [Cf. 4.465.]",
        "eng": "And \"without altering its sense\" means: without altering what is essential about the sign itself. For a sign cannot be altered without altering its sense. [Cf. 4.465.]",
        "date": "1915-05-25",
        "pt-number": " 4\u0387449",
        "pt-page": "45[6]",
        "tlp-number": "4\u0387465**",
        "cross-references": "3.10.14 (4)  25.5.15 (4)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,109r[1] (1915--0525) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1915-05-25",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,109r[2] (1915--0526) (NB)",
        "ger": "Wie aber soll ich jetzt das allgemeine Wesen des Satzes erkl\u00e4ren? Wir k\u00f6nnen wohl sagen: alles, was der Fall ist (oder nicht ist) kann durch einen Satz abgebildet werden. Aber hier haben wir den Ausdruck \u201eder Fall sein\u201d! Er ist ebenso problematisch. ",
        "eng": "But how am I to explain the general nature of the proposition now? We can surely say: everything that is (or is not) the case can be pictured by means of a proposition. But here we have the expression \"to be the case\"! It is just as problematic.",
        "date": "1915-05-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,109r[3] (1915--0526) (NB)",
        "ger": "Objects make up a proposition\u2019s complement.",
        "eng": "",
        "date": "1915-05-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,109r[4] (1915--0526) (NB)",
        "ger": "\\Die Gegenst\u00e4nde kann ich nur nennen. Zeichen vertreten sie. ",
        "eng": "I can only name objects. Signs represent them.",
        "date": "1915-05-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,110r[1] (1915--0527) (NB)",
        "ger": "Ich kann nur von ihnen sprechen, sie aussprechen kann ich nicht. ",
        "eng": "I can only speak of them, I cannot give voice to them. [See 3.221.]",
        "date": "1915-05-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,110r[2] (1915--0527) (NB)",
        "ger": "\u201eAber k\u00f6nnte es nicht etwas geben was durch einen Satz sich nicht ausdr\u00fccken l\u00e4\u00dft (und auch kein Gegenstand ist)?\u201d. Das lie\u00dfe sich eben dann durch die Sprache nicht ausdr\u00fccken; und wir k\u00f6nnen auch nicht darnach fragen. ",
        "eng": "\"But couldn\u2019t there be something that cannot be expressed by a proposition (and which is also not an object)?\" Then that simply could not be expressed by language; and it is also impossible for us to ask about it.",
        "date": "1915-05-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,110r[3] et 111r[1] (1915--0527) (NB)",
        "ger": "Wie wenn es etwas au\u00dferhalb den Tatsachen gibt? Was unsere S\u00e4tze nicht auszudr\u00fccken verm\u00f6gen? Aber da haben wir ja z.B. die Dinge, und wir f\u00fchlen gar kein Verlangen  / sie in S\u00e4tzen auszudr\u00fccken. Was sich nicht ausdr\u00fccken l\u00e4\u00dft das dr\u00fccken wir nicht aus\u2014\u2014. Und wie wollen wir fragen ob sich das ausdr\u00fccken l\u00e4\u00dft, was sich nicht ausdr\u00fccken l\u00e4\u00dft? ",
        "eng": "What if there is something outside the facts? Which our propositions are incapable of expressing? But here we do have things, for instance, and we feel no demand at all to express them in propositions. What cannot be expressed we do not express\u2014\u2014. And how do we want to ask whether that can be expressed which cannot be expressed?",
        "date": "1915-05-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,111r[2] (1915--0527) (NB)",
        "ger": "Gibt es keinen Bereich au\u00dferhalb den Tatsachen? ",
        "eng": "Is there no realm outside the facts?",
        "date": "1915-05-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,111r[3] (1915--0528) (NB)",
        "ger": "\u201eZusammengesetztes Zeichen\u201d und \u201eSatz\u201d sind gleichbedeutend. ",
        "eng": "\"Composite sign\" and \"sentence\" have the same meaning.",
        "date": "1915-05-28",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,111r[4] (1915--0528) (NB)",
        "ger": "It sure seems so, yes.",
        "eng": "Is it a tautology to say: Language consists of sentences?",
        "date": "1915-05-28",
        "pt-number": "4\u0387001",
        "pt-page": "17[7]",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "28.5.15 (2,3)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,111r[5] et 112r[1] (1915--0529) (NB)",
        "ger": "     Warum soll es nicht eine Ausdrucksweise geben mit der ich \u00fcber die Sprache reden kann, so da\u00df diese mir in Koordination mit etwas Anderem erscheinen kann? ",
        "eng": "     Why shouldn\u2019t there be a form of expression in which I can speak about language in such a way that it can appear to me in coordination with something else?",
        "date": "1915-05-29",
        "pt-number": " 5\u03873353",
        "pt-page": "60[2]",
        "tlp-number": "5\u038762 (3)*",
        "cross-references": "29.5.15 (1, 5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,112r[2] (1915--0529) (NB)",
        "ger": "Nehmen wir an die Musik w\u00e4re eine solche Ausdrucksweise: Dann ist jedenfalls charakteristisch f\u00fcr die Wissenschaft, da\u00df in ihr keine musikalischen Themen vorkommen. ",
        "eng": "Suppose that music were such a mode of expression: In that case, it is at any rate characteristic of science that no musical themes occur in it.",
        "date": "1915-05-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,112r[3] (1915--0529) (NB)",
        "ger": "Ich selbst schreibe hier nur S\u00e4tze hin. Und warum? ",
        "eng": "I myself only write sentences here. And why?",
        "date": "1915-05-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,112r[4] (1915--0529) (NB)",
        "ger": "How is language unique?",
        "eng": "",
        "date": "1915-05-29",
        "pt-number": "5\u03873353",
        "pt-page": "60[2]",
        "tlp-number": "5\u038762 (3)*",
        "cross-references": "29.5.15 (1, 5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,112r[5] et 113r[1] (1915--0530) (NB)",
        "ger": "Es ist klar da\u00df es auf dasselbe hinauskommt zu fragen, was ist ein Satz, wie zu fragen was ist eine Tatsache \u2013 oder ein Komplex.",
        "eng": "It is clear that it comes to the same thing to ask what a proposition is as to ask what a fact is - or a complex.",
        "date": "1915-05-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,113r[2] (1915--0530) (NB)",
        "ger": "Und warum soll man nicht sagen: \u201eEs gibt Komplexe; man kann sie mit Namen benennen oder durch S\u00e4tze abbilden\u201d? ",
        "eng": "And why not say: \"There are complexes; one can name them with names or depict them in propositions\"?",
        "date": "1915-05-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,113r[3] (1915--0530) (NB)",
        "ger": "Der Name eines Komplexes fungiert im Satz wie der Name eines Gegenstandes welchen ich nur durch eine Beschreibung kenne. \u2013 Als Beschreibung fungiert der ihn abbildende Satz. ",
        "eng": "The name of a complex functions in a proposition like the name of an object that I know only by description. \u2014\u2014The proposition depicting it functions as a description.",
        "date": "1915-05-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,114r[1] (1915--0530) (NB)",
        "ger": "Aber wenn es nun einfache Gegenst\u00e4nde gibt, ist es richtig ihre Zeichen und jene anderen \u201eNamen\u201d zu nennen? ",
        "eng": "But if there are simple objects, is it correct to call both the signs for them and those other signs \"names\"?",
        "date": "1915-05-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,114r[2] (1915--0530) (NB)",
        "ger": "Je nach der Verschiedenheit der Struktur des Komplexes bezeichnet sein Name in anderer Art & Weise und unterliegt anderen syntaktischen Gesetzen. ",
        "eng": "In accordance with the difference in the structure of the complex, the name of the complex refers in a different way and is subject to different syntactic laws.",
        "date": "1915-05-30",
        "pt-number": " 3\u0387253",
        "pt-page": "58[8]",
        "tlp-number": "3\u0387327**  30.5.15 (7,13)**",
        "cross-references": "3\u0387327**  30.5.15 (7,13)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,114r[3] et 115r[1] (1915--0530) (NB)",
        "ger": "     (Wie der Plan einer Stadt und die Karte eines Landes die vor uns in gleicher Gr\u00f6\u00dfe, und verschiedenen Ma\u00dfst\u00e4ben liegen.) ",
        "eng": "     (Like the plan of a city and the map of a country that are in front of us, the same size, and at different scales).",
        "date": "1915-05-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,115r[2] et 116r[1] (1915--0530) (NB)",
        "ger": "Woher dies Gef\u00fchl!: \u201eAllem was ich sehe, dieser Landschaft, dem Fliegen der Samen in der Luft, all diesem kann ich einen Namen zuordnen; ja, was, wenn nicht dieses, / sollten mir Namen benennen\u201d?! ",
        "eng": "\"I can assign a name to all that I see, to this landscape, to the dust in the wind, to all this; indeed, what should I call a name if not this.\" Where does this feeling come from?!",
        "date": "1915-05-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,116r[2] (1915--0530) (NB)",
        "ger": "Namen kennzeichnen die Gemeinsamkeit einer Form und eines Inhalts. \u2013 Sie kennzeichnen erst mit ihrer syntaktischen Verwendung zusammen eine bestimmte logische Form. ",
        "eng": "Names characterize what one form and one content have in common. \u2014 They characterize one particular logical form only in tandem with their syntactical employment.  [Cf. 3\u038731 (4), 3.327.]",
        "date": "1915-05-30",
        "pt-number": " 3\u0387253",
        "pt-page": "58[8]",
        "tlp-number": "3\u0387327**  30.5.15 (7,13)**",
        "cross-references": "3\u0387327**  30.5.15 (7,13)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,116r[3] (1915--0531) (NB)",
        "ger": "Mit der Weltbeschreibung durch Namen kann man nicht mehr leisten als mit der allgemeinen Weltbeschreibung!!! ",
        "eng": "Using names in a description of the world one cannot achieve more than one can with a general world description!!!",
        "date": "1915-05-31",
        "pt-number": "5\u0387323",
        "pt-page": "62[4]",
        "tlp-number": "5\u0387526 (1)",
        "cross-references": "17.10.14 (3)* 19.10.14 (3)**   31.5.15 (1,4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,116r[4] (1915--0531) (NB)",
        "ger": "K\u00f6nnte man also ohne Namen auskommen?? Doch wohl nicht. ",
        "eng": "So could one do without names?? Not at all.",
        "date": "1915-05-31",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,117r[1] (1915--0531) (NB)",
        "ger": "     Und wenn die allgemeine Weltbeschreibung wie eine Schablone der Welt ist, so nageln sie die Namen so an die Welt da\u00df sie sich \u00fcberall mit ihr deckt. ",
        "eng": "     And if a general description of the world is like a mask for the world, names attach it to the world so that the world is completely covered by it.",
        "date": "1915-05-31",
        "pt-number": " 5\u0387323",
        "pt-page": "62[4]",
        "tlp-number": "5\u0387526 (1)",
        "cross-references": "17.10.14 (3)* 19.10.14 (3)**   31.5.15 (1,4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,117r[2] (1915--0601) (NB)",
        "ger": "Das gro\u00dfe Problem um welches sich alles dreht, was ich schreibe, ist: Ist, a priori, eine Ordnung in der Welt, und wenn, ja, worin besteht sie? ",
        "eng": "The great problem around which everything I write turns is: Is there an order in the world a priori, and if so, what does it consist in?",
        "date": "1915-06-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,117r[3] et 118r[1] (1915--0601) (NB)",
        "ger": "Aber der Nebel zerrinnt und das Ziel ist noch nicht in Sicht! ",
        "eng": "But the fog melts away and the goal is not yet in sight!",
        "date": "1915-06-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,118r[2] (1915--0602) (NB)",
        "ger": "Ich sagte: \u201eEine Tautologie wird von jedem Satze bejaht\u201d; damit ist aber noch nicht gesagt, warum sie kein Satz ist. Ist denn damit schon gesagt warum ein Satz nicht von p und von ~p bejaht werden kann?! ",
        "eng": "I said: \"A tautology is affirmed by every proposition\"; but that doesn\u2019t yet say enough to tell us why it isn\u2019t a proposition. For does that already tell us why a proposition can\u2019t be affirmed by p and ~p?!",
        "date": "1915-06-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,118r[3] (1915--0602) (NB)",
        "ger": "Meine Theorie bringt n\u00e4mlich eigentlich nicht heraus da\u00df der Satz zwei Pole haben mu\u00df. ",
        "eng": "That is to say my theory does not really bring it out that a proposition must have two poles.",
        "date": "1915-06-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,119r[1] (1915--0602) (NB)",
        "ger": "Ich m\u00fc\u00dfte n\u00e4mlich jetzt in der Redeweise dieser Theorie einen Ausdruck daf\u00fcr finden, wieviel ein Satz sagt. Und es m\u00fc\u00dfte sich dann eben ergeben da\u00df Tautologien nichts sagen. ",
        "eng": "For what I should now have to do is to find an expression in the idiom of this theory for how much a proposition says. And it would have to yield the result that tautologies say nothing.",
        "date": "1915-06-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,119r[2] (1915--0602) (NB)",
        "ger": "Aber wie ist dies Ma\u00df Vielsagendheit zu finden? ",
        "eng": "But how is this measure of how-much-is-said to be found?",
        "date": "1915-06-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,119r[3] (1915--0602) (NB)",
        "ger": "Es ist jedenfalls vorhanden; und unsere Theorie mu\u00df es zum Ausdruck bringen k\u00f6nnen. ",
        "eng": "However that may be, it is there; and our theory must be able to give it expression.",
        "date": "1915-06-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,119r[4] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte wohl sagen: Der Satz sagt am meisten, aus welchem am meisten folgt. ",
        "eng": "One could surely say: That proposition from which the most follows says the most. [Cf. 5.14.]",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": " 5\u038706",
        "pt-page": "12[8]",
        "tlp-number": "5\u038714",
        "cross-references": "3.6.15 (1)+  11.6.15 (4,5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,119r[5] et 120r[1] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "K\u00f6nnte man sagen: \u201eaus welchem die  / meisten, von einander unabh\u00e4ngigen, S\u00e4tze folgen\u201d? ",
        "eng": "Could one say: \"From which the most mutually independent propositions follow\"?",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,120r[2] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "     Analoges gilt von ihrem Gegenteil. ",
        "eng": "     The analogous point applies to its opposite. [Cf. 5.143 (1).]",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "5\u038708",
        "pt-page": "37[8]",
        "tlp-number": "5\u0387143 (1)",
        "cross-references": "5.6.15 (6)+  3.6.15 (7)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,120r[3] et 121r[1] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "     Aber wenn die Kontradiktion die Klasse aller S\u00e4tze ist, so wird die Tautologie das Gemeinsame aller Klassen von S\u00e4tzen welche nichts Gemeinsames haben, und verschwindet g\u00e4nzlich. \u201ep \u2335 ~p\u201d w\u00e4re also nur scheinbar ein Zeichen. In Wirklichkeit aber die Aufl\u00f6sung des Satzes. ",
        "eng": "     But if contradiction is the class of all propositions, then tautology becomes that shared feature of any classes of propositions that have nothing in common, and vanishes altogether. \"p \u2335 ~p\" would then only appear to be a sign. But in reality, the disintegration of the proposition. [Cf. 5.143 (1-2); 4.466 (4).]",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "4\u03874492",
        "pt-page": "58[6]",
        "tlp-number": "4\u0387466 (4)**",
        "cross-references": "3.6.15 (8)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,121r[2] et 122r[1] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "Die Tautologie verschwindet sozusagen innerhalb allen S\u00e4tzen die Kontradiktion  / au\u00dferhalb allen S\u00e4tzen. ",
        "eng": "Tautology vanishes so to speak inside all propositions, contradiction outside them. [See 5.143 (2).]",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": " 5\u0387081",
        "pt-page": "37[9]",
        "tlp-number": "5\u0387143 (2)",
        "cross-references": "3.6.15 (9)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,122r[2] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "\u2013 Bei diesen Betrachtungen scheine ich \u00fcbrigens immer unbewu\u00dft vom Elementarsatz auszugehen. \u2014\u2014 ",
        "eng": "- Incidentally, in these observations I always seem to be unconsciously starting from the elementary proposition. \u2014\u2014",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,122r[3] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "Die Kontradiktion ist die \u00e4u\u00dfere Grenze der S\u00e4tze; kein Satz bejaht sie. Die Tautologie ist ihr substanzloser Mittelpunkt. (Man kann den Mittelpunkt einer Kreisfl\u00e4che als deren innere Begrenzung auffassen.) ",
        "eng": "Contradiction is the outer limit of propositions; no proposition affirms it. Tautology is their substanceless centre.  (One can regard the center of a circular area as its inner limit). [Cf. 5.143 (3).]",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "5\u0387082",
        "pt-page": "37[10]",
        "tlp-number": "5\u0387143 (3)*",
        "cross-references": "3.6.15 (11)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,122r[4] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "(Das erl\u00f6sende Wort ist \u00fcbrigens hier noch nicht gesprochen.) ",
        "eng": "(In fact the redeeming word still hasn\u2019t been uttered here).",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,122r[5] et 123r[1] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "Es ist hier n\u00e4mlich sehr leicht die logische Addition und das  / logische Produkt miteinander zu verwechseln. ",
        "eng": "The thing is that here it is very easy to confuse logical sum and logical product.",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,123r[2] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "Wir kommen n\u00e4mlich zu dem scheinbar merkw\u00fcrdigen Resultat, da\u00df zwei S\u00e4tze etwas gemeinsam haben m\u00fcssen um von einem Satz bejaht werden zu k\u00f6nnen. ",
        "eng": "For we get to the seemingly strange result that two propositions must have something in common to be capable of being affirmed by one proposition.",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,123r[3] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "(Die Geh\u00f6rigkeit zu einer Klasse ist aber auch etwas, was S\u00e4tze gemeinsam haben k\u00f6nnen!) ",
        "eng": "(Belonging to a single class, however, is also something that propositions can have in common!)",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,123r[4] (1915--0603) (NB)",
        "ger": "(Hier liegt noch eine entschiedene und entscheidende Unklarheit in meiner Theorie. Daher ein gewisses Gef\u00fchl der Unbefriedigung!) ",
        "eng": "(Here there is still a pronounced and crucial lack of clarity in my theory. Hence a certain feeling of uneasiness!)",
        "date": "1915-06-03",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,123r[5] et 124r[1] (1915--0604) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "\"p.q\" only makes sense if \"p \u2335 q\" makes sense.",
        "date": "1915-06-04",
        "pt-number": "5\u0387315",
        "pt-page": "62[3]",
        "tlp-number": "5\u0387515**",
        "cross-references": "5.6.15 (7)+   4.6.15   ",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,124r[2] (1915--0605) (NB)",
        "ger": "\u201ep.q\u201d bejaht \u201ep\u201d und \u201eq\u201d. Das hei\u00dft aber doch nicht da\u00df \u201ep.q\u201d der gemeinsame Bestandteil von \u201ep\u201d und \u201eq\u201d ist sondern im Gegenteil da\u00df sowohl \u201ep\u201d als auch \u201eq\u201d in \u201ep.q\u201d enthalten sind. ",
        "eng": "\"p.q\" affirms \"p\" and \"q.\" But that surely does not mean that \"p.q\" is the common constituent of \"p\" and \"q\", but on the contrary that both \"p\" and \"q\" are contained in \"p.q\".",
        "date": "1915-06-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,124r[3] (1915--0605) (NB)",
        "ger": " \u2a2fIn diesem Sinne h\u00e4tten p und ~p sogar etwas gemein zum Beispiel S\u00e4tze wie ~p \u2335 q und p \u2335 q. Das hei\u00dft: es gibt allerdings S\u00e4tze welche sowohl von \u201ep\u201d als auch von \u201e~p\u201d bejaht werden \u2013 z.B. die obigen \u2013; es gibt aber keine die sowohl p als auch ~p bejahen. ",
        "eng": "In this sense, p and ~p would actually have something in common, for example propositions such as ~p \u2335 q and p \u2335 q. That is: there are propositions which are affirmed by both \"p\" and \"~p\" \u2014the above ones, for instance \u2014but there are none that affirm p as well as also affirming ~p.",
        "date": "1915-06-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,124r[4] et 125r[1] (1915--0605) (NB)",
        "ger": "Damit ein Satz wahr sein kann  / mu\u00df er auch falsch sein k\u00f6nnen. ",
        "eng": "For a proposition to be capable of being true it must also be capable of being false.",
        "date": "1915-06-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,125r[2] (1915--0605) (NB)",
        "ger": " \u2a2fWarum sagt die Tautologie nichts? Weil in ihr von vornherein jede M\u00f6glichkeit zugegeben wird; weil \u2026 ",
        "eng": "Why does a tautology say nothing? Because every possibility is admitted in it from the start; because ...",
        "date": "1915-06-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,125r[3] (1915--0605) (NB)",
        "ger": " /Es mu\u00df sich im Satz selbst zeigen da\u00df er etwas sagt und an der Tautologie da\u00df sie nichts sagt. ",
        "eng": "The proposition itself must show that it says something, and the tautology that it says nothing.",
        "date": "1915-06-05",
        "pt-number": "4\u03874462",
        "pt-page": "45[1]",
        "tlp-number": "4\u0387461 (1)",
        "cross-references": "5.6.15 (5)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,125r[4] (1915--0605) (NB)",
        "ger": "p.~ p ist dasjenige \u2013 etwa das Nichts \u2013 welches p und ~p gemeinsam haben. ",
        "eng": "p.~ p is the one thing\u2014say that nothing\u2014that p and ~p have in common.",
        "date": "1915-06-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,125r[5] et 126r[1] (1915--0605) (NB)",
        "ger": "\u2a2fIn dem eigentlichen Zeichen f\u00fcr p liegt wirklich schon das  / Zeichen \u201ep \u2335 q\u201d. (Denn es ist dann m\u00f6glich dieses Zeichen ohne Weiteres zu bilden.) ",
        "eng": "The sign \"p \u2335 q\" is already contained in the proper sign for p. (For it is then possible to form this sign automatically).",
        "date": "1915-06-05",
        "pt-number": "5\u0387315",
        "pt-page": "62[3]",
        "tlp-number": "5\u0387515**",
        "cross-references": "5.6.15 (7)+   4.6.15   ",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,126r[2] (1915--0606) (NB)",
        "ger": "(Diese Theorie behandelt die S\u00e4tze exklusiv, sozusagen als eine eigene Welt und nicht in Verbindung mit dem was sie darstellen.) ",
        "eng": "(This theory deals solely with propositions, in a manner of speaking as a world apart, and not in connection with what they represent).",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,126r[3] (1915--0606) (NB)",
        "ger": "Die Verbindung der Bild-Theorie mit der Klassen-Theorie wird erst sp\u00e4ter ganz einleuchtend werden. ",
        "eng": "The connection of the picture-theory with the class-theory will only become quite obvious later.",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,126r[4] (1915--0606) (NB)",
        "ger": "Man kann von einer Tautologie nicht sagen da\u00df sie wahr ist, denn sie ist wahr gemacht. ",
        "eng": "One cannot say of a tautology that it is true, for it is made to be true.",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,126r[5] et 127r[1] (1915--0606) (NB)",
        "ger": "Sie ist kein Bild der Wirklichkeit insofern als sie nichts darstellt. / Sie ist das, was alle Bilder \u2013 einander widersprechende \u2013 gemeinsam haben. ",
        "eng": "It is not a picture of reality in that it represents nothing. It is what all\u2014mutually contradictory\u2014pictures have in common.",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": " 4\u03874482",
        "pt-page": "45[5]",
        "tlp-number": "4\u0387462 (1)",
        "cross-references": "3.10.14 (4)  6.6.15 (4)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,127r[2] (1915--0606) (NB)",
        "ger": " /In der Klassen-Theorie ist noch nicht ersichtlich warum der Satz seinen Gegensatz bedarf. Warum er ein von dem \u00fcbrigen Teil des logischen Raumes abgetrennter Teil ist. ",
        "eng": "In the class-theory it is not yet evident why a proposition requires its contradiction. Why it is a part of logical space which is separated from the other part of logical space.",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,127r[3] (1915--0606) (NB)",
        "ger": " /Der Satz sagt, es ist: so, und nicht: so. Er stellt eine M\u00f6glichkeit dar und bildet doch schon ersichtlich den Teil eines Ganzen \u2013 dessen Z\u00fcge er tr\u00e4gt \u2013 und von welchem er sich abhebt. ",
        "eng": "A proposition says: it is this way, and not: that way. It represents a possibility and yet already evidently forms one part of a whole,\u2014whose features it bears\u2014and from which it stands out.",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,127r[4] et 128r[1] (1915--0606) (NB)",
        "ger": " \u2a2fp. \u2335 .q. \u2335 .~p ist auch ein Tautologie. \u2014\u2014/ Es gibt wohl S\u00e4tze die sowohl p als auch ~p zulassen aber keinen den sowohl p als auch ~p bejaht. ",
        "eng": "p. \u2335 .q. \u2335 .~p is also a tautology.\u2014\u2014There are probably propositions that //allow both p and ~p but none that affirm both p and ~p.  // allow p as well as ~p but none that affirm p as well as ~p.//",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,128r[2] (1915--0606) (NB)",
        "ger": "      Die M\u00f6glichkeit von \u201ep \u2335 q\u201d wenn \u201ep\u201d gegeben ist, ist eine M\u00f6glichkeit nach einer anderen Dimension als die Unm\u00f6glichkeit von \u201e~p\u201d. ",
        "eng": "  The possibility of \"p \u2335 q\" when \"p\" is given, is a possibility in a different dimension from the impossibility of \"~p\".",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,128r[3] (1915--0606) (NB)",
        "ger": "\u201ep \u2335 ~p\u201d ist ein ganz spezieller Fall von \u201ep \u2335 q\u201d. ",
        "eng": "\"p \u2335 ~p\" is a very special case of \"p \u2335 q\".",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,128r[4] (1915--0606) (NB)",
        "ger": "\u201ep\u201d hat nichts mit \u201e~p \u2335 q\u201d gemein. ",
        "eng": "\"p\" has nothing in common with \"~p \u2335 q\".",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,128r[5] (1915--0606) (NB)",
        "ger": " /Dadurch da\u00df ich an \u201ep\u201d das \u201e~\u201d h\u00e4nge, tritt der Satz in eine andere Satzklasse. ",
        "eng": "As a result of my appending a \"~\" to \"p\", the proposition enters a different class of propositions.",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,129r[1] (1915--0606) (NB)",
        "ger": " \u2a2fJeder Satz hat nur ein Negativ; \u2026 Es gibt nur einen Satz der ganz au\u00dferhalb von \u201ep\u201d liegt. ",
        "eng": "Every proposition has only one negative; ... There is only one proposition that lies entirely outside \"p\".",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "5\u03873132",
        "pt-page": "62[1]",
        "tlp-number": "5\u0387513 (2)",
        "cross-references": "3.5.15 (3)+   6.6.15 (13)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,129r[2] (1915--0606) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte auch so sagen: Der Satz welcher p und ~p bejaht, wird von allen S\u00e4tzen verneint; der Satz welcher p oder ~p bejaht wird von allen S\u00e4tzen bejaht. ",
        "eng": "One could also say: the proposition which affirms p and ~p is negated by all propositions; the proposition which affirms p or ~p is affirmed by all propositions.",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,129r[3] (1915--0606) (NB)",
        "ger": " \u2a2fMein Fehler mu\u00df darin liegen da\u00df ich dasjenige was aus dem Wesen der Verneinung u.a. folgt zu ihrer Definition gebrauchen will. \u2013 Die Gemeinsamkeit der Grenze von \u201ep\u201d & \u201e~p\u201d kommt in der von mir versuchten Erkl\u00e4rung der Verneinung gar nicht vor. ",
        "eng": "My mistake must lie in my wanting to use what follows from the nature of negation, etc., in its definition. \u2014That \"p\" & \"~p\" share a boundary is no part of the explanation of negation that I am working towards.",
        "date": "1915-06-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,130r[1] (1915--0607) (NB)",
        "ger": "Wenn man z.B. sagen k\u00f6nnte: alle S\u00e4tze die p nicht bejahen, bejahen ~p so h\u00e4tte man damit eine gen\u00fcgende Beschreibung. \u2013 Aber so geht es nicht. ",
        "eng": "For example, if one could say: all propositions that do not affirm p affirm ~p, then one would have an adequate description.\u2014But that doesn't work.",
        "date": "1915-06-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,130r[2] (1915--0607) (NB)",
        "ger": "     (All dies setzt nat\u00fcrlich schon die Existenz der gesamten Satzwelt voraus, mit Recht?) ",
        "eng": "     (All this, of course, already presupposes the existence of the entire world of propositions. With good reason?)",
        "date": "1915-06-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,130r[3] et 131r[1] (1915--0607) (NB)",
        "ger": "Es gen\u00fcgt nicht darauf hinzuweisen da\u00df ~p au\u00dferhalb p liegt! Nur dann wird man  / alle Eigenschaften von \u201e~p\u201d ableiten k\u00f6nnen wenn \u201e~p\u201d wesentlich als das Negativ von p eingef\u00fchrt wird!! ",
        "eng": "It is not enough to point to ~p\u2019s lying outside p! One will only be able to derive all the properties of \"~p\" if \"~p\" is introduced essentially as the negative of p!!! ",
        "date": "1915-06-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,131r[2] (1915--0607) (NB)",
        "ger": "     Oder verh\u00e4lt es sich so, da\u00df wir den Satz ~p \u00fcberhaupt nicht \u201eeinf\u00fchren\u201d k\u00f6nnen, sondern, er tritt uns als vollendete Tatsache entgegen und wir k\u00f6nnen nur auf seine einzelnen formellen Eigenschaften hinweisen, wie z.B. da\u00df er nichts mit p gemeinsam hat, da\u00df kein Satz ihn und p enth\u00e4lt etc. etc.? ",
        "eng": "Or is it like this: we cannot \"introduce\" the proposition ~p at all, but we encounter it as an accomplished fact // fait accompli// and we can only point to its individual formal properties, such as that it has nothing in common with p, that no proposition contains it and p, etc., etc.?",
        "date": "1915-06-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,131r[3] et 132r[1] (1915--0608) (NB)",
        "ger": "Jeder \u201emathematische Satz\u201d ist ein in Zeichen dargestellter  / Modus ponens. (Und es ist klar, da\u00df man den Modus ponens nicht in einem Satz ausdr\u00fccken kann.) ",
        "eng": "Every \"mathematical proposition\" is a modus ponens set out in signs. (And clearly modus ponens cannot be expressed in a proposition). [Cf. 6.1264 (2).]",
        "date": "1915-06-08",
        "pt-number": "6\u03871214",
        "pt-page": "66[3]",
        "tlp-number": "6\u03871264 (2)*                 8.6.15 (1)**",
        "cross-references": "6\u03871264 (2)*                 8.6.15 (1)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,132r[2] (1915--0608) (NB)",
        "ger": "Die Gemeinsamkeit der Grenze von p und ~p dr\u00fcckt sich dadurch aus, da\u00df das Negativ eines Satzes nur mit Hilfe eben dieses bestimmt wird. Wir sagen ja eben: das Negativ eines Satzes ist der Satz welcher \u2026 und nun folgt die Beziehung von ~p zu p. \u2013 ",
        "eng": "That p and ~p have a common boundary is expressed by the fact that the negative of a proposition is only specified by means of this very proposition. We say yes, precisely: the negative of a proposition is the proposition which ... and now the relation of ~p to p follows.\u2014\u2014",
        "date": "1915-06-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,132r[3] (1915--0609) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte nat\u00fcrlich einfach so sagen: Die Verneinung von p ist der Satz welcher keinen Satz mit p gemeinsam hat. ",
        "eng": "Of course, one could simply say: the negation of p is the proposition which has no proposition in common with p.",
        "date": "1915-06-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,133r[1] (1915--0609) (NB)",
        "ger": " \u2a2fDer Ausdruck \u201etertium non datur\u201d ist eigentlich ein Unsinn. (Von einem Dritten ist eben in p \u2335 ~p nicht die Rede!) ",
        "eng": "The expression \"tertium non datur\" really is nonsense. (For no third thing is in question in p \u2335 ~p).",
        "date": "1915-06-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,133r[2] (1915--0609) (NB)",
        "ger": " \u2a2fSollten wir das nicht auf unsere Erkl\u00e4rung des Negatives eines Satzes anwenden k\u00f6nnen? ",
        "eng": "Shouldn't we be able to use this in our explanation of the negative of a proposition?",
        "date": "1915-06-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,133r[3] (1915--0609) (NB)",
        "ger": "K\u00f6nnen wir nicht sagen: Unter allen S\u00e4tzen welche nur von p abh\u00e4ngig sind, gibt es nur solche, welche p bejahen und solche, welche es verneinen. ",
        "eng": "Can\u2019t we say: Among all the propositions which are dependent on p alone, there are only such as assert p and such as deny it?",
        "date": "1915-06-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,133r[4] et 134r[1] (1915--0609) (NB)",
        "ger": "Ich kann also sagen das Negativ von p ist die Klasse aller S\u00e4tze welche nur von \u201ep\u201d abh\u00e4ngig sind und  /\u201cp\u201d nicht bejahen. ",
        "eng": "So I can say the negative of p is the class of all propositions which are dependent on \"p\" alone and do not affirm \"p\".",
        "date": "1915-06-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,134r[2] (1915--0610) (NB)",
        "ger": "\u201cp \u2219 q \u2335 ~q\u201d ist von \u201eq\u201d nicht abh\u00e4ngig!! ",
        "eng": "",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,134r[3] (1915--0610) (NB)",
        "ger": "Whole propositions disappear!",
        "eng": "",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,134r[4] (1915--0610) (NB)",
        "ger": " /Schon das, da\u00df \u201ep \u2219 q \u2335 ~q\u201d von \u201eq\u201d unabh\u00e4ngig ist obwohl es das Schriftzeichen \u201eq\u201d offenbar enth\u00e4lt, zeigt uns wie Zeichen von der Form \u03b7 \u2335 ~\u03b7 scheinbar, aber doch nur scheinbar existieren k\u00f6nnen. ",
        "eng": "The very fact that \"p \u2219 q \u2335 ~q\" is independent of \"q\", although it obviously contains the character \"q\" shows us how signs of the form \u03b7 \u2335 ~\u03b7 can apparently, but still only apparently, exist.",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,134r[5] (1915--0610) (NB)",
        "ger": " /Dies kommt nat\u00fcrlich daher, da\u00df diese Zusammenstellung \u201ep \u2335 ~p\u201d zwar \u00e4u\u00dferlich m\u00f6glich ist, aber nicht den Bedingungen gen\u00fcgt unter welchen ein solcher Komplex etwas sagt also ein Satz ist. ",
        "eng": "Naturally, this is because this arrangement\u2014\"p \u2335 ~p\"\u2014is externally possible, to be sure, but doesn\u2019t satisfy the conditions for such a complex to say something, and so be a proposition.",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,135r[1] (1915--0610) (NB)",
        "ger": "\u201ep \u2219 q \u2335 ~q\u201d sagt dasselbe wie \u201ep \u2219 r \u2335 ~r\u201d \u2013 was immer q und r besagen mag \u2013: Alle Tautologien besagen dasselbe. (N\u00e4mlich nichts.) [Die beiden Beispiele sind untereinander zu schreiben.] ",
        "eng": "\u2014whatever q and r may say\u2014: All tautologies say the same thing. (Namely nothing.) [Cf. 5.43.]",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": " 5\u0387224",
        "pt-page": "37[4]",
        "tlp-number": "5\u038743 (2)",
        "cross-references": "10.6.15 (5)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,135r[2] (1915--0610) (NB)",
        "ger": "Aus der letzten Erkl\u00e4rung der Verneinung folgt da\u00df alle von p allein abh\u00e4ngigen S\u00e4tze welche p nicht bejahen \u2013 und nur solche \u2013, p verneinen. Also sind \u201ep \u2219 ~p\u201d und \u201ep \u2335 ~p\u201d keine S\u00e4tze, denn, das erste Zeichen bejaht weder noch verneint es p und das zweite m\u00fc\u00dfte beide bejahen. ",
        "eng": "From the last explanation of negation it follows that all propositions dependent on p alone which do not affirm p\u2014and only these\u2014negate p. So \"p \u2219 ~p\" and \"p \u2335 ~p\" are not propositions, because the first sign neither affirms nor negates p and the second would have to affirm both.",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,135r[3] et 136r[1] (1915--0610) (NB)",
        "ger": "Da ich nun aber doch p \u2335 ~p und p.~p hinschreiben kann, zumal in Verbindung mit anderen  / S\u00e4tzen so mu\u00df klar gestellt werden welche Rolle diese Scheins\u00e4tze nun, besonders in jenen Verbindungen, spielen. Denn sie sind nat\u00fcrlich nicht als ein v\u00f6llig bedeutungsloses Anh\u00e4ngsel \u2013 wie etwa ein bedeutungsloser Name \u2013 zu behandeln. Sie geh\u00f6ren vielmehr mit in den Symbolismus \u2013 wie die \u201e0\u201d in der Arithmetik. [Cf. 4.4611.]",
        "eng": "But since I can still write down p \u2335 ~p and p.~p, particularly in connection with other sentences, it must be made clear what role these pseudo-propositions now play, especially in such connections. For they are not, of course, to be treated as a completely meaningless appendage\u2014like a meaningless name, for instance. Rather, they belong to the symbolism\u2014like \"0\" in arithmetic.",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": " 4\u03874481",
        "pt-page": "38[1]",
        "tlp-number": "4\u03874611**",
        "cross-references": "10.6.15 (7)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,136r[2] (1915--0610) (NB)",
        "ger": "\u2013 Da ist es klar, da\u00df p \u2335 ~p die Rolle eines wahren Satzes spielt, der aber Zero sagt. ",
        "eng": "\u2014Here it is clear that p \u2335 ~p plays the role of a true proposition, which however says nought.",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,136r[3] (1915--0610) (NB)",
        "ger": "Wir sind also wieder bei der Quantit\u00e4t des Sagens: ",
        "eng": "So we have returned again to the quantity of what is said:",
        "date": "1915-06-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,137r[1] (1915--0611) (NB)",
        "ger": "Aus allen S\u00e4tzen folgt das Gegenteil von \u201ep.~p\u201d, hei\u00dft das soviel da\u00df \u201ep.~p\u201d nichts sagt? \u2013 Nach meiner fr\u00fcheren Regel m\u00fc\u00dfte die Kontradiktion ja mehr sagen als alle anderen S\u00e4tze. ",
        "eng": "The opposite of \"p.~p\" follows from all propositions; is that tantamount to saying that \"p.~p\" says nothing? \u2014According to my earlier rule, the contradiction would have to say more than all other propositions.",
        "date": "1915-06-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,137r[2] (1915--0611) (NB)",
        "ger": "Kontradiktion |\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u04e9\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013| Tautologie ",
        "eng": "",
        "date": "1915-06-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,137r[3] (1915--0611) (NB)",
        "ger": "Wenn ein vielsagender Satz auch falsch ist, so sollte eben das interessant sein, da\u00df er falsch ist. Es ist befremdend da\u00df das Negativ eines vielsagenden Satzes g\u00e4nzlich nichtssagend sein soll. ",
        "eng": "If a proposition that says a great deal is also false, it ought to be interesting that it is false. It is strange that the negative of a proposition that says a great deal should say nothing at all.",
        "date": "1915-06-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,137r[4] et 138r[1] (1915--0611) (NB)",
        "ger": "     Aus p folgt ~q; aus q nicht ~p \u2013? ",
        "eng": "We said: if p follows from q but not q from p, then q says more than p. However, if it now follows from p that q is false, but not from q that p is false, what then? ",
        "date": "1915-06-11",
        "pt-number": " 5\u038706",
        "pt-page": "12[8]",
        "tlp-number": "5\u038714",
        "cross-references": "3.6.15 (1)+  11.6.15 (4,5)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,138r[2] (1915--0612) (NB)",
        "ger": "     Nun ist p.~p seiner Annahme nach immer nur falsch, und hat also nichts zu bedeuten; und wieviel es bedeutet wenn er wahr ist kann man ja gar nicht fragen. ",
        "eng": "     Now the \"assumption\" in p.~p is never anything but false, and so doesn\u2019t come to anything; and as for what it would come to if it were true, of course, one cannot ask at all.",
        "date": "1915-06-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,138r[3] et 139r[1] (1915--0613) (NB)",
        "ger": "Wenn \u201ep.~p\u201d wahr sein k\u00f6nnte, so w\u00fcrde es allerdings sehr  / viel besagen. Aber die Annahme da\u00df es wahr ist kommt eben bei ihm nicht in Betracht da es seiner Annahme nach immer falsch ist. ",
        "eng": "If \"p.~p\" could be true, it would indeed say a very great deal. But the assumption that it is true does not come in question in connection with it, as the \"assumption\" in it is always false.",
        "date": "1915-06-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,139r[2] (1915--0613) (NB)",
        "ger": "Eigent\u00fcmlich: Die W\u00f6rter \u201eWahr\u201d und \u201eFalsch\u201d beziehen sich auf die Beziehung des Satzes zur Welt; da\u00df diese W\u00f6rter in ihm selbst zur Darstellung verwendet werden k\u00f6nnen! ",
        "eng": "Strange: The words \"true\" and \"false\" concern the relation of a proposition to the world; that these words can be used to represent in a proposition itself!",
        "date": "1915-06-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,139r[3] et 140r[1] (1915--0613) (NB)",
        "ger": " /Wir sagten: Wenn ein Satz nur von p abh\u00e4ngig ist und wenn er \u201ep\u201d bejaht dann verneint er es nicht, und umgekehrt.: Ist dies das Bild jener gegenseitigen Ausschlie\u00dfung von p und ~p? Der Tatsache, da\u00df  / ~p das ist, was au\u00dferhalb p liegt? ",
        "eng": "We said: if a proposition depends only on p, and if it affirms \"p\" then it does not deny it, and vice versa: Is this the picture of that mutual exclusion of p and ~p? Of the fact that ~p is what lies outside p?",
        "date": "1915-06-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,140r[2] (1915--0613) (NB)",
        "ger": "Es scheint doch so! Der Satz \u201e~p\u201d ist in demselben Sinne das was au\u00dferhalb \u201ep\u201d liegt. \u2013 (Vergi\u00df auch nicht da\u00df das Bild sehr komplizierte Koordinaten zur Welt haben kann.) ",
        "eng": "It does seem so! The proposition \"~p\" is in the same sense what lies outside \"p\"..\u2014\u2014(Don't forget that a picture may have very complicated coordinates to the world as well).",
        "date": "1915-06-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,140r[3] (1915--0613) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte \u00fcbrigens einfach sagen: \u201ep.~p\u201d sagt im eigentlichen Sinne des Wortes nichts. Weil im vornherein keine M\u00f6glichkeit gelassen ist die er richtig darstellen kann. ",
        "eng": "Moreover, one could simply say: \"p.~p\" says nothing in the strict sense of the word.For from the outset there is no possibility left which it can correctly represent.",
        "date": "1915-06-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,140r[4] et 141r[1] (1915--0613) (NB)",
        "ger": "Wenn, beil\u00e4ufig gesprochen, \u201ep folgt aus q\u201d hei\u00dft, wenn p wahr ist so mu\u00df q wahr sein dann kann man \u00fcberhaupt nicht sagen  / da\u00df irgend etwas aus \u201ep.~p\u201d folgt, da es die Hypothese da\u00df \u201ep.~p\u201d wahr sei nicht gibt!! ",
        "eng": "If, roughly speaking, \"p follows from q\" means: If p is true then q must be true, then one cannot say at all that anything follows from \"p.~p\", since there is no such thing as the hypothesis that \"p.~p\" is true!!",
        "date": "1915-06-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,141r[2] (1915--0614) (NB)",
        "ger": "     Was ist nun die syntaktische Anwendung von Namen einfacher Gegenst\u00e4nde? ",
        "eng": "     Now what is the syntactic application of names of simple objects?",
        "date": "1915-06-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,141r[3] et 142r[1] et 143r[1] (1915--0614) (NB)",
        "ger": "     Denn wohlgemerkt: wenn auch der Name \u201eN\u201d bei weiterer Analyse verschwindet so deutet er doch ein Gemeinsames  / an. ",
        "eng": "     For mind you: even if the name \"N\" drops out on further analysis, it still indicates a single common thing. ",
        "date": "1915-06-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,143r[2] (1915--0614) (NB)",
        "ger": "     Wie steht es aber mit der Bedeutung der Namen au\u00dferhalb des Satzzusammenhanges? ",
        "eng": "     But what about the meaning of names outside the context of a proposition?  [Cf. 3.3.]",
        "date": "1915-06-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,143r[3] et 144r[1] (1915--0614) (NB)",
        "ger": "Es hat also den Anschein, da\u00df sich die Existenz der einfachen Gegenst\u00e4nde zu der der komplexen so verh\u00e4lt wie der Sinn von ~p zum Sinn von p: Der einfache Gegenstand sei im komplexen pr\u00e4judiziert. ",
        "eng": "So it looks as if the existence of simple objects is related to the existence of complex objects in the same way as the sense of ~p to the sense of p: The simple object is prejudged in the complex one. ",
        "date": "1915-06-14",
        "pt-number": "5\u03874101",
        "pt-page": "81[1]",
        "tlp-number": "4\u0387221 (1) ",
        "cross-references": "14.6.15 (6)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,144r[2] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "(Dies ist ja nicht zu verwechseln mit der Tatsache, da\u00df der Bestandteil im Komplex pr\u00e4judiziert ist.) ",
        "eng": "(This is certainly not to be confused with the fact that its constituent is prejudged in the complex).",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,144r[3] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "(Eine der schwersten Aufgaben des Philosophen ist es zu finden wo ihn der Schuh dr\u00fcckt.) ",
        "eng": "(One of the philosopher\u2019s most difficult tasks is to find where the shoe pinches.)",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,145r[1] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "Ich empfinde die M\u00f6glichkeit dieser Uhr wie sie vor mir liegt einen Namen einfach zuzuordnen. Ich empfinde da\u00df dieser Name auch au\u00dferhalb eines Satzes seine Bedeutung haben wird insoweit ich dies \u00fcberhaupt je empfinde. Und ich empfinde da\u00df jener Name in einem Satze allen Anforderungen an den \u201eNamen des einfachen Gegenstandes\u201c entsprechen wird. ",
        "eng": "I feel the possibility of simply assigning a name to this watch just as it lies here in front of me. I feel that this name will also have its meaning outside of a proposition inasmuch as I ever feel this at all. And I feel that this name in a proposition will correspond to all of the requirements for a \"name of a simple object\".",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,145r[2] et 146r[1] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "Es ist ganz klar da\u00df ich tats\u00e4chlich dieser Uhr wie sie hier vor mir liegt und geht einen Namen zuordnen kann und da\u00df dieser Name au\u00dferhalb jedes Satzes Bedeutung haben  / wird in demselben Sinne des Wortes wie ich es \u00fcberhaupt jemals gemeint habe, und \u2026 ",
        "eng": "It is quite clear that I can actually assign a name to this watch just as it lies here ticking in front of me, and that this name will have meaning outside of any proposition in the same sense of the word as I have always intended, and\u2026.",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,146r[2] (1915--0616) (NB)",
        "ger": "Wir wollen jetzt einmal sehen, ob diese Uhr tats\u00e4chlich allen Bedingungen entspricht um ein \u201eeinfacher Gegenstand\u201d zu sein. \u2013 ",
        "eng": "Now let's see whether this watch actually meets all the conditions for being a \"simple object.\".\u2014\u2014",
        "date": "1915-06-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,146r[3] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "Die Frage ist eigentlich die: Mu\u00df ich, um die syntaktische Behandlungsweise eines Namens zu kennen, die Zusammensetzung seiner Bedeutung kennen?, wenn ja so dr\u00fcckt sich die ganze Zusammensetzung auch schon im unanalysierten Satze aus. \u2026 \u2013 ",
        "eng": "The question is really this: Do I have to know the composition of a name\u2019s reference if I am to know its syntactic regime? If so, then the whole composition is already expressed even in the unanalyzed proposition. \u2026\u2014\u2014",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,147r[1] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "(Man versucht oft, zu gro\u00dfe Gedankenkl\u00fcfte zu \u00fcberspringen und f\u00e4llt dann mitten hinein.) ",
        "eng": "(One often tries to jump over too wide chasms of thought and then falls in).",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,147r[2] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "Das was uns a priori gegeben scheint ist der Begriff: Dieses. \u2013 Identisch mit dem Begriff des Gegenstands. ",
        "eng": "What seems to be given to us a priori is the concept: This.\u2014Identical with the concept of the object.",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,147r[3] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "Auch Relation und Eigenschaften etc. sind Gegenst\u00e4nde. ",
        "eng": "Relations and properties etc. are objects too.",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,147r[4] et 148r[1] et 149r[1] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "      Ich sehe: die Analyse kann weitergef\u00fchrt werden und kann mir nun sozusagen nicht vorstellen, da\u00df  / sie zu etwas Anderem f\u00fchrt als zu den mir bekannten Satzgattungen. ",
        "eng": "      I see that the analysis can be continued and now I can\u2019t imagine, so to speak, its leading to anything other than the kinds of propositions I\u2019m used to. ",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,149r[2] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "Wenn ich sage diese Uhr ist gl\u00e4nzend und das was ich mit diese Uhr meine \u00e4ndert seine Zusammensetzung im geringsten so \u00e4ndert sich damit nicht nur der Sinn des Satzes dem Inhalt nach sondern die Aussage \u00fcber diese Uhr \u00e4ndert sofort auch ihren Sinn. Die ganze Form des Satzes \u00e4ndert sich. ",
        "eng": "If I say this watch is shiny and what I mean by this watch changes its composition in the slightest, then not only the sense of the proposition changes in its content, but what I am saying about this watch immediately changes its sense as well. The whole form of the proposition changes.",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,149r[3] et 150r[1] (1915--0615) (NB)",
        "ger": " /Das hei\u00dft die syntaktische Verwendung der Namen charakterisiert vollst\u00e4ndig die / Form der zusammengesetzten Gegenst\u00e4nde welche sie bezeichnen. ",
        "eng": "In other words, the syntactic use of names completely characterizes the form of the composite objects they denote.",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,150r[2] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "     Wenn der Satz \u201ediese Uhr gl\u00e4nzt\u201d einen Sinn hat so mu\u00df es erkl\u00e4rbar sein, wie dieser Satz diesen Sinn hat. ",
        "eng": "     If the proposition \"this watch is shiny\" has a sense, it must be explicable how this proposition has this sense.",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,150r[3] et 151r[1] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "\u2013 Wenn ein Satz uns etwas sagt so mu\u00df er wie er da steht ein Bild  / der Wirklichkeit sein und zwar ein vollst\u00e4ndiges. \u2013 Es wird nat\u00fcrlich auch etwas geben was er nicht sagt \u2013 aber was er sagt sagt er vollst\u00e4ndig und es mu\u00df sich scharf begrenzen lassen. ",
        "eng": "\u2014If a proposition tells us something, it must be a picture of reality just as it is, and a complete picture, to be sure. \u2014Of course there will be also something that it does not say\u2014but what it does says it says completely and it must let itself be sharply defined.",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,151r[2] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "Ein Satz mag also zwar ein unvollst\u00e4ndiges Bild einer gewissen Tatsache sein, aber er ist immer ein vollst\u00e4ndiges Bild. ",
        "eng": "So a proposition may well be an incomplete picture of a certain fact, but it is always a complete picture. [Cf. 5.156 (4).]",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "5\u038709311",
        "pt-page": "94[4]",
        "tlp-number": "5\u0387156 (4)* ",
        "cross-references": "16.6.15 (13)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,151r[3] et 152r[1] (1915--0615) (NB)",
        "ger": "Daraus schiene es nun als ob in gewissem Sinne alle Namen echte Namen w\u00e4ren. Oder wie ich auch sagen k\u00f6nnte als ob alle Gegenst\u00e4nde in gewissem  / Sinne einfache Gegenst\u00e4nde w\u00e4ren. ",
        "eng": "From this it would now seem as if in a certain sense all names were genuine names. Or, as I might also say, as if all objects were in a certain sense simple objects.",
        "date": "1915-06-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,152r[2] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "Nehmen wir an jeder r\u00e4umliche Gegenstand bestehe aus unendlich vielen Punkten, dann ist es klar da\u00df ich diese nicht alle namentlich anf\u00fchren kann wenn ich von jenem Gegenstand spreche. Hier w\u00e4re also ein Fall wo ich zur vollst\u00e4ndigen Analyse im alten Sinne gar nicht kommen kann; und vielleicht ist gerade dieser der gew\u00f6hnliche Fall. ",
        "eng": "Let us assume that every spatial object consists of an infinite number of points, then it is clear that I cannot mention them all by name when I speak of that object. So here would be a case where I cannot get to the complete analysis in the old sense at all; and perhaps just this is the usual case.",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,152r[3] et 153r[1] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "Das ist doch klar da\u00df die S\u00e4tze die die Menschheit ausschlie\u00dflich ben\u00fctzt da\u00df diese so wie sie stehen einen Sinn  / haben werden und nicht erst auf eine zuk\u00fcnftige Analyse warten um einen Sinn zu erhalten. ",
        "eng": "Surely it is clear that the propositions which are the only ones that humankind uses will have a sense just as they are and do not wait for a future analysis to receive a sense.",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,153r[2] et 154r[1] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "     Ist es, a priori, klar da\u00df wir bei der Zerlegung auf einfache Bestandteile kommen m\u00fcssen \u2013 liegt dies etwa schon im Begriff der Zerlegung \u2013, oder  / ist eine Zerlegbarkeit ad infinitum m\u00f6glich? \u2013 Oder am Ende gar ein Drittes? ",
        "eng": "     Is it, a priori, clear that in decomposing we must get to simple constituents\u2014is this perhaps contained in the concept of decomposition\u2014, or is decomposability ad infinitum possible? \u2014Or is there even a third possibility in the end?",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,154r[2] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "Jene Frage ist eine logische und die Zusammengesetztheit der r\u00e4umlichen Gegenst\u00e4nde ist eine logische denn zu sagen, da\u00df ein Ding ein Teil eines anderen sei ist immer eine Tautologie. ",
        "eng": "This question is a logical one and the compositeness of spatial objects is a logical compositeness, for to say that one thing is a part of another is always a tautology.",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,154r[3] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "Wie aber, wenn ich etwa sagen wollte da\u00df ein Bestandteil einer Tatsache eine bestimmte Eigenschaft habe? Dann m\u00fc\u00dfte ich sie namentlich anf\u00fchren und eine logische Summe verwenden. ",
        "eng": "But suppose I wanted to say that one constituent of a fact has a particular property? Then I would have to mention it by name and use a logical sum.",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,154r[4] et 154r[1] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "Gegen eine unendliche Zerlegbarkeit scheint auch nichts  / zu sprechen. ",
        "eng": "And nothing seems to speak against infinite decomposability.",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": " 5\u03874103",
        "pt-page": "80[8]",
        "tlp-number": "4\u03872211** ",
        "cross-references": "23.5.15 (8)+   17.6.15 (8)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,155r[2] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "Und immer wieder dr\u00e4ngt es sich uns auf da\u00df es etwas einfaches Unzerlegbares gibt, ein Element des Seins kurz ein Ding. ",
        "eng": "And time and again it forces itself on us that there is some simple undecomposable, an element of being, in short, a thing.",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,155r[3] et 156r[1] (1915--0617) (NB)",
        "ger": " /Es geht zwar nicht gegen unser Gef\u00fchl da\u00df wir S\u00e4tze nicht soweit zerlegen k\u00f6nnen um die Elemente namentlich anzuf\u00fchren aber wir f\u00fchlen da\u00df die Welt aus Elementen bestehen mu\u00df. Und es scheint als sei das identisch mit dem Satz die Welt m\u00fcsse eben sein was sie ist, sie m\u00fcsse bestimmt sein. Oder mit anderen Worten  / was schwankt sind unsere Bestimmungen nicht die Welt. Es scheint als hie\u00dfe die Dinge leugnen soviel als zu sagen: Die Welt k\u00f6nne sozusagen unbestimmt sein in dem Sinne etwa in welchem unser Wissen unsicher und unbestimmt ist. ",
        "eng": "That we cannot break down propositions until we can invoke the elements by name does not go against our feeling, for we feel that the world must consist of elements.",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,156r[2] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "Die Welt hat eine feste Struktur. ",
        "eng": "The world has a stable structure.",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "2\u0387026",
        "pt-page": "27[11]",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "17.6.15 (11)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,156r[3] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "Ob nicht die Darstellung durch unzerlegbare Namen nur ein System ist? ",
        "eng": "Isn\u2019t the representation using undecomposable names only one system?",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,156r[4] et 157r[1] et 158r[1] et 159r[1] et 160r[1] (1915--0617) (NB)",
        "ger": "     Immer wenn der Sinn des Satzes vollkommen in ihm selbst ausgedr\u00fcckt ist, ist der Satz in seine einfachen Bestandteile  / zerlegt \u2013 eine weitere Zerlegung ist unm\u00f6glich und eine scheinbare \u00fcberfl\u00fcssig\u2013 und diese sind Gegenst\u00e4nde im urspr\u00fcnglichen Sinne. ",
        "eng": "   Whenever the sense of a proposition is completely expressed in the proposition itself, the proposition is broken down into its simple constituents\u2014no further breakdown is possible and an apparent one is superfluous\u2014and these are objects in the original sense. ",
        "date": "1915-06-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,160r[2] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Ist die Zusammengesetztheit eines Gegenstandes f\u00fcr den Sinn eines Satzes bestimmend, dann mu\u00df sie soweit im Satze abgebildet sein als sie seinen Sinn bestimmt. Und soweit die Zusammensetzung f\u00fcr diesen Sinn nicht bestimmend ist, soweit sind die Gegenst\u00e4nde dieses Satzes einfach. Sie k\u00f6nnen nicht weiter zerlegt werden. \u2013 ",
        "eng": "If the complexity of an object is definitive of the sense of a proposition, then it must be depicted in a proposition to the extent that it does decide its sense. And to the extent that its composition is not definitive of this sense, to this extent the objects of this proposition are simple. They cannot be further decomposed. \u2014\u2014",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,161r[1] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Die Forderung der einfachen Dinge ist die Forderung der Bestimmtheit des Sinnes. ",
        "eng": "To postulate simple things is to postulate that sense is determinate. [Cf. 3.23.]",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": " 3\u038720101",
        "pt-page": "44[4]",
        "tlp-number": "3\u038723**",
        "cross-references": "18.6.15 (2)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,161r[2] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "\u2013 Denn, rede ich etwa von dieser Uhr und meine damit etwas Komplexes und es kommt auf die Zusammensetzung nicht an so wird im Satz eine Verallgemeinerung auftreten und ihre Grundformen werden, soweit sie \u00fcberhaupt gegeben sind, vollkommen bestimmt sein. ",
        "eng": "\u2014\u2014For if I am talking about, for instance, this watch and mean something complex by that and nothing turns on how it is composed, then a generalization will occur in the proposition and the basic forms of the generalization will be completely specific, so far as they are given at all.",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,161r[3] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Wenn es einen endlichen Sinn gibt und einen Satz der diesen vollst\u00e4ndig ausdr\u00fcckt dann gibt es auch Namen f\u00fcr einfache Gegenst\u00e4nde. ",
        "eng": "If there is a final sense and a proposition expressing it completely then there are also names for simple objects.",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,162r[1] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "(Das ist die richtige Designation.) ",
        "eng": "(That is the correct designation).",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,162r[2] et 163r[1] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Wenn nun aber ein einfacher Name einen unendlichen komplexen Gegenstand bezeichnet? Wir sagen zum Beispiel etwas von einem Fleck unseres Gesichtsbilds aus etwa da\u00df er rechts von einer Linie liege und wir nehmen an da\u00df jeder Fleck unseres Gesichtsbilds unendlich komplex ist. Sagen wir dann von einem Punkt in jenem Fleck da\u00df er rechts von der Linie liege dann folgt dieser Satz aus dem fr\u00fcheren und wenn unendlich viele Punkte in dem Flecken liegen dann folgen  / unendlich viele S\u00e4tze verschiedenen Inhalts logisch aus jenem ersten! Und dies zeigt schon da\u00df er tats\u00e4chlich selbst unendlich komplex war. N\u00e4mlich nicht das Satzzeichen allein wohl aber mit seiner syntaktischen Verwendung. ",
        "eng": "But what about a simple name that refers to an infinitely complex object? For example, perhaps we say of a spot in our visual field that it is to the right of a line, and we assume that every spot in our visual field is infinitely complex. Then if we say of a point in that spot that it is to the right of the line, this proposition follows from the previous one, and if there are infinitely many points in the spot then infinitely many propositions of different content follow logically from that first one! And this alone shows that the proposition itself was as a matter of fact infinitely complex. That is, not the propositional sign on its own, but together with its syntactic use. ",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,163r[2] et 164r[1] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Nun ist es aber nat\u00fcrlich sehr leicht m\u00f6glich da\u00df in Wirklichkeit nicht unendlich viele verschiedene S\u00e4tze aus einem solchen Satz folgen weil unser Gesichtsbild vielleicht \u2013 oder wahrscheinlich \u2013 nicht aus unendlichen vielen Teilen besteht \u2013 sondern jener kontinuierliche  / Gesichtsraum erst eine nachtr\u00e4gliche Konstruktion ist \u2013; und dann folgt eben nur eine endliche Zahl S\u00e4tze aus dem bewu\u00dften und er selbst ist in jedem Sinne endlich. ",
        "eng": "Now, of course, it is also very possible that in reality infinitely many different propositions do not follow from such a proposition because our visual field perhaps\u2014or probably\u2014does not consist of infinitely many parts - but continuous visual space is only a subsequent construction\u2014; and in that case only a finite number of propositions follows from the one known and it itself is finite in every sense. ",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,164r[2] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Aber beeintr\u00e4chtigt nun diese m\u00f6gliche unendliche Zusammengesetztheit des Sinnes, dessen Bestimmtheit? ",
        "eng": "But now, does this possible infinite complexity of the sense compromise its definiteness?",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,164r[3] et 165r[1] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte die Bestimmtheit auch so fordern!: Wenn ein Satz Sinn haben soll so mu\u00df vorerst die syntaktische Verwendung jedes seiner Teile  / festgelegt sein. \u2013 Man kann z.B. nicht erst nachtr\u00e4glich draufkommen da\u00df ein Satz aus ihm folgt. Sondern z.B. welche S\u00e4tze aus einem Satz folgen mu\u00df vollkommen feststehen ehe dieser Satz einen Sinn haben kann! ",
        "eng": "One could also postulate definiteness in this way: If a proposition is to have sense, then the syntactic use of each of its parts must be laid down in advance. - One cannot, for example, only later come to the conclusion that a proposition follows from it. But, e.g., which propositions follow from a proposition must be completely fixed before that proposition can have a sense!",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,165r[2] et 166r[1] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Es scheint mir durchaus m\u00f6glich da\u00df Fl\u00e4chen in unserem Gesichtsbild einfache Gegenst\u00e4nde sind indem wir n\u00e4mlich keinen einzigen Punkt dieser Fl\u00e4che separat wahrnehmen, Gesichtsbilder von Sternen scheinen es sogar sicher zu sein. Wenn ich n\u00e4mlich z.B. sage diese Uhr / liegt nicht in der Lade so braucht daraus durchaus nicht logisch folgen da\u00df ein Rad welches in der Uhr ist nicht in der Lade liegt denn ich wu\u00dfte vielleicht gar nicht da\u00df das Rad in der Uhr war habe daher auch nicht mit \u201ediese Uhr\u201d einen Komplex meinen k\u00f6nnen in welchem das Rad vorkommt. Und es ist gewi\u00df da\u00df ich \u2013 beil\u00e4ufig gesprochen \u2013 nicht alle Teile meines theoretischen Gesichtsbildes sehe. Wer wei\u00df ob ich unendlich viele Punkte sehe! ",
        "eng": "It seems to me perfectly possible that areas in our visual field are simple objects, since we don\u2019t perceive any single point in this area separately; visual images of stars even seem certainly to be so. If I say, for example, this watch is not in the drawer, it need not follow logically that a wheel which is in the watch is not in the drawer, for I may not have known at all that the wheel was in the watch, and so I couldn\u2019t have meant by \"this watch\" a complex in which the wheel is located. And it is certain -roughly speaking - that I don\u2019t see every part of my theoretical visual field. Who knows whether I see infinitely many points?",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,167r[1] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "Nehmen wir nun an wir s\u00e4hen einen kreisf\u00f6rmigen Fleck: ist die Kreisform seine Eigenschaft? Gewi\u00df nicht. Sie scheint eine strukturelle \u201eEigenschaft\u201d zu sein. Und wenn ich bemerke da\u00df ein Fleck kreisrund ist, bemerke ich da nicht eine unendlich komplexe strukturelle Eigenschaft? Oder ich bemerke nur da\u00df der Fleck eine endliche Ausdehnung hat, und auch das schon scheint eine unendlich komplexe Struktur vorauszusetzen. ",
        "eng": "Now suppose we were to see a circular spot: is the circular shape its property? Certainly not. It seems to be a structural \"property\". And if I notice that a spot is circular, am I not noticing an infinitely complex structural property? Or I notice only that the spot has a finite extension, and even this seems to presuppose an infinitely complex structure.",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,167r[2] (1915--0618)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,168r[1] (1915--0618) (NB)",
        "ger": " Nicht: ein Satz folgt aus einem anderen, sondern die Wahrheit des einen folgt aus der Wahrheit des anderen. (Darum folgt aus \u201eAlle Menschen sind sterblich\u201d, \u201eWenn Sokrates ein Mensch ist, so ist er sterblich.\u201d) ",
        "eng": "Not: One proposition follows from another, but the truth of one follows from the truth of the other. (That is why it follows from \"All men are mortal\" that \"If Socrates is a man, then he is mortal.\")",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,168r[2] (1915--0618) (NB)",
        "ger": "     Es kann aber wohl ein Satz von unendlich vielen Punkten handeln ohne in einem gewissen Sinne unendlich komplex zu sein. ",
        "eng": "     However, a proposition can well be about infinitely many points without being infinitely complex in a certain sense.",
        "date": "1915-06-18",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,168r[3] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Wenn wir sehen da\u00df unser Gesichtsbild komplex ist so sehen wir aber auch da\u00df es aus einfacheren Teilen besteht. ",
        "eng": "When we see that our visual field is complex, we also see that it consists of simpler parts.",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": " 6\u0387005",
        "pt-page": "93[7]",
        "tlp-number": "5\u03875423 (1) ",
        "cross-references": "19.6.15 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,168r[4] et 169r[1] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Wir k\u00f6nnen, ohne eine bestimmte Anwendung im Auge  / zu haben, von Funktionen der und jener Art reden. ",
        "eng": "We can talk about functions of this and that kind without an eye to any specific application.",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,169r[2] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Es schwebt uns n\u00e4mlich kein Beispiel vor wenn wir Fx und alle anderen variablen Formzeichen benutzen.",
        "eng": "For examples aren\u2019t on our minds when we use Fx and all the other variable form-signs. ",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,169r[3] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Kurz: Wenn wir die Urbilder nur bei Namen anwenden w\u00fcrden so w\u00e4re die M\u00f6glichkeit da\u00df wir die Existenz der Urbilder aus der Existenz ihrer einzelnen F\u00e4lle erkennen w\u00fcrden. Nun aber wenden wir Variable an das hei\u00dft wir reden sozusagen von den Urbildern allein ganz abgesehen von irgend welchen einzelnen F\u00e4llen. ",
        "eng": "In short: If we were to apply the prototypes only in the case of names, then there would be the possibility that we would recognize the existence of the prototypes from the existence of their special cases. Now, however, we employ variables, which means we talk, so to speak, of the prototypes by themselves, quite apart from any individual cases.",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,170r[1] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Wir bilden das Ding, die Relation, die Eigenschaft vermittelst Variablen ab und zeigen so da\u00df wir diese Ideen nicht aus gewissen uns vorkommenden F\u00e4llen ableiten sondern sie irgendwie a priori besitzen. ",
        "eng": "We depict a thing, a relation, a property, by means of variables and thus show that we do not derive these ideas from certain cases that occur to us, but possess them somehow a priori.",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,170r[2] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Es fragt sich n\u00e4mlich: Wenn die einzelnen Formen mir sozusagen in der Erfahrung gegeben sind, dann darf ich doch in der Logik von ihnen nicht Gebrauch machen dann darf ich eigentlich kein x und kein \u03c6y schreiben. Aber das kann ich doch gar nicht vermeiden. ",
        "eng": "For the question arises: If the individual forms are, so to speak, given to me in experience, then surely I can\u2019t make use of them in logic; in that case I can\u2019t really write down an x or a \u03c6y. But surely I can\u2019t avoid this at all.",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,171r[1] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "     Dies m\u00fcssen dann Zeichen allgemeinerer Bedeutung sein! ",
        "eng": "     Then these must be signs of more general sigificance!",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,171r[2] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Das Aufstellen einer Art logischen Inventars wie ich mir das fr\u00fcher vorstellte scheint es doch wohl nicht zu geben. ",
        "eng": "There doesn't after all seem to be any setting up of a kind of logical inventory as I previously imagined it.",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,171r[3] (1915--0619) (NB)",
        "ger": " /Die Bestandteile des Satzes m\u00fcssen einfach sein = Der Satz mu\u00df vollkommen artikuliert sein.",
        "eng": "The constituents of a proposition must be simple = A proposition must be completely articulate.  ",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,172r[1] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Nun scheint dies aber den Tatsachen zu widersprechen? \u2014\u2014 ",
        "eng": "But now does this seem to contradict the facts? \u2014\u2014",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,172r[2] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "In der Logik n\u00e4mlich wollen wir scheinbar Idealbilder artikulierter S\u00e4tze vorf\u00fchren. Aber wie ist das m\u00f6glich? ",
        "eng": "For in logic we are ostensibly trying to present idealised models of articulated propositions. But how is that possible?",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,172r[3] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Also ehe wir ihn behandeln k\u00f6nnen m\u00fcssen wir ihn wie es scheint auf eine gewisse Art und Weise umgestalten. ",
        "eng": "So it seems we have to transform it in a specific way before we can deal with it.",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,173r[1] (1915--0619) (NB)",
        "ger": "Aber dies ist vielleicht nicht ma\u00dfgebend, denn k\u00f6nnten wir nicht ebensogut unsere gewohnte logische Schreibweise dem speziellen Satz anpassen? ",
        "eng": "But perhaps this is not decisive, for couldn\u2019t we just as well adapt our usual logical notation to the special proposition?",
        "date": "1915-06-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,173r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "      Ja, darum handelt es sich: K\u00f6nnen wir mit Recht die Logik wie sie etwa in den \u201ePrincipia Mathematica\u201d steht ohne weiteres auf die gebr\u00e4uchlichen S\u00e4tze anwenden?",
        "eng": "Yes, this is the question: Can we legitimately apply logic as written down, say in Principia Mathematica, to ordinary propositions without further ado?",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,173r[3] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir nicht au\u00dfer acht lassen was in unseren S\u00e4tzen durch Endungen, Vorsilben Umlaute etc. etc. ausgedr\u00fcckt ist. ",
        "eng": "Of course, we shouldn\u2019t disregard what is expressed in our propositions by means of endings, prefixes, suffixes, etc., etc.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,174r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Aber wir wenden ja die Mathematik, und zwar mit bestem Erfolge, auf die gew\u00f6hnlichen S\u00e4tze n\u00e4mlich auf die der Physik an!! ",
        "eng": "But we do apply mathematics, and moreover with the utmost effectiveness, to ordinary propositions, namely to those of physics.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,174r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Aber wie merkw\u00fcrdig: in den bekannten Lehrs\u00e4tzen der mathematischen Physik erscheinen weder Dinge noch Funktionen noch Relationen noch sonst logische Gegenstandsformen!! Statt der Dinge haben wir da Zahlen und die Funktionen & Relationen sind durchweg rein mathematisch!! ",
        "eng": "But it is remarkable: in the well-known theorems of mathematical physics there appear neither things nor functions nor relations nor any other logical forms of object! Instead of things what we have here are numbers, and the functions and relations are purely mathematical throughout!",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,174r[3] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Aber es ist doch Tatsache da\u00df diese S\u00e4tze auf die solide Wirklichkeit angewandt werden. ",
        "eng": "But surely it is a fact that these propositions are applied to solid reality.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": " 2\u03870126",
        "pt-page": "87[6]",
        "tlp-number": "2\u03870124",
        "cross-references": "20.6.15 (5, 10)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,175r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Die Variablen in jenen Lehrs\u00e4tzen stehen durchaus nicht \u2013 wie man h\u00e4ufig sagt \u2013 f\u00fcr L\u00e4ngen, Gewichte, Zeitr\u00e4ume etc. sondern sie stehen einfach f\u00fcr Zahlen und weiter nichts. ",
        "eng": "The variables in those theorems definitely do not\u2014as it is often said\u2014stand for lengths, weights, periods of time etc. Rather, they simply stand for numbers and nothing else.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,175r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Wenn ich nun aber die Zahlen anwenden will dann komme ich zu den Relationen den Dingen etc. etc. Ich sage z.B.: diese L\u00e4nge ist 5 Meter und spreche da von Relationen und Dingen, und zwar in dem ganz gew\u00f6hnlichen Sinne. ",
        "eng": "However, if I now want to apply numbers then I come to relations, things etc. etc.. I say, for instance \u201cThis length is 5 meters\u201d, and here I am talking of relations and things, and in the completely ordinary sense at that.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,175r[3] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Wir kommen hier zur Frage nach der Bedeutung der Variablen in den physikalischen S\u00e4tzen. Diese sind ja keine Tautologien. ",
        "eng": "Here we come to the question about the meaning of variables in propositions of physics. These are, after all, no tautologies.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,176r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "     Also handelt der vervollst\u00e4ndigte physikalische Satz doch von den Dingen Relationen u.s.w. (Was eigentlich zu erwarten war.) ",
        "eng": "     So the complete physical proposition does deal with things, relations, and so on, after all. (Which was to be expected, for that matter.)",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": " 2\u03870126",
        "pt-page": "87[6]",
        "tlp-number": "2\u03870124",
        "cross-references": "20.6.15 (5, 10)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,176r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Es liegt nun alles darin da\u00df ich die Zahlen auf die gew\u00f6hnlichen Dinge etc. anwende, was wieder nicht mehr sagt als da\u00df in unseren ganz gew\u00f6hnlichen S\u00e4tzen Zahlen vorkommen. ",
        "eng": "Now everything turns on my applying numbers to ordinary things etc., which again says no more than that numbers occur in our quite ordinary sentences.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,176r[3] et 177r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Die Schwierigkeit ist eigentlich die: da\u00df wenn wir auch einen ganz bestimmten Sinn ausdr\u00fccken wollen die M\u00f6glichkeit / besteht da\u00df wir dieses Ziel verfehlen. Es scheint also sozusagen da\u00df wir keine Garantie haben da\u00df unser Satz wirklich ein Bild der Wirklichkeit ist. ",
        "eng": "Actually, the difficulty is this: even if we want to express a completely definite sense, we may miss this goal. So it seems, so to speak, that we have no guarantee that our proposition is really a picture of reality.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,177r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Die Zerlegung der K\u00f6rper in materielle Punkte wie wir sie in der Physik haben ist weiter nichts als die Analyse in einfache Bestandteile. ",
        "eng": "The decomposition of bodies into material points, as we have it in physics, is nothing more than an  analysis into simple constituents.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,177r[3] et 178r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Aber sollte es m\u00f6glich sein da\u00df die von uns gew\u00f6hnlich gebrauchten S\u00e4tze gleichsam nur einen unvollkommenen Sinn haben (ganz abgesehen von ihrer Wahr- oder Falschheit) und die physikalischen S\u00e4tze sich sozusagen  / dem Stadium n\u00e4hern wo ein Satz wirklich einen vollkommenen Sinn hat?? ",
        "eng": "But could it be possible that sentences in ordinary use have, as it were, only an incomplete sense (not to speak of their truth or falsity) and the propositions of physics are getting closer, so to speak, to the state where a proposition really has a complete sense??",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,178r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Der Sinn mu\u00df doch klar sein denn etwas meinen wir doch mit dem Satz und soviel als wir sicher meinen mu\u00df doch klar sein. ",
        "eng": "The sense must surely be clear, for we surely mean something by the proposition and as much as we certainly mean must surely be clear.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,178r[3] et 179r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Wenn der Satz \u201edas Buch liegt auf dem Tisch\u201d einen klaren Sinn hat, dann mu\u00df ich, was immer auch der Fall ist, sagen k\u00f6nnen ob der Satz wahr oder falsch ist. Es k\u00f6nnten aber sehr wohl F\u00e4lle eintreten in welchen ich nicht ohne  / Weiteres sagen k\u00f6nnte ob das Buch noch \u201eauf dem Tisch liegend\u201d zu nennen ist. Also? ",
        "eng": "If the proposition \"The book is on the table\" has a clear sense, then I must, whatever is the case, be able to say whether the proposition is true or false. However, there could very well be cases in which I couldn\u2019t say without further ado whether the book is still to be called \"lying on the table\". Well\u2014?",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,179r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Ist also etwa der Fall der da\u00df ich zwar genau wei\u00df was ich sagen will aber dann im Ausdrucke Fehler mache? ",
        "eng": "So is this a case in which I know exactly what I want to say, but then express it mistakenly?",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,179r[3] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Oder kann diese Unsicherheit auch noch in den Satz eingeschlossen werden? ",
        "eng": "Or can this uncertainty be included in the proposition as well?",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,179r[4] et 180r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Aber es kann auch sein da\u00df der Satz \u201edas Buch liegt auf dem Tisch\u201d meinen Sinn zwar vollkommen darstellt da\u00df ich aber die Worte z.B. darauf-liegen hier in einer speziellen Bedeutung gebrauche  / und es anderswo eine andere Bedeutung hat. Ich meine mit dem Verbum etwa die ganz spezielle Relation die das Buch jetzt wirklich zu dem Tisch hat. ",
        "eng": "But it could also be that the proposition \"The book is lying on the table\" represents my sense perfectly, but I use the words, e.g., \u201clying on\u201d with a special meaning here, and that they have another meaning elsewhere. What I mean by the verb is, say, a quite special relation which the book now actually has to the table.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,180r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Sind also im Grunde die S\u00e4tze der Physik und die S\u00e4tze des gew\u00f6hnlichen Lebens gleich scharf und besteht der Unterschied nur in der konsequenteren Anwendung der Zeichen in der Sprache der Wissenschaft?? ",
        "eng": "Then are the propositions of physics and the propositions of ordinary life in principle equally sharp, and does the difference consist only in the more consistent application of signs in the language of science??",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,180r[3] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "     Kann man davon reden oder nicht da\u00df ein Satz einen mehr oder weniger scharfen Sinn hat?? ",
        "eng": "     Is it or isn\u2019t it possible to talk of a proposition's having a more or less sharp sense??",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,181r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "     Unser Ausdruck dessen was wir meinen kann wieder nur richtig oder falsch sein. Und nun k\u00f6nnen noch die Worte konsequent oder inkonsequent angewendet sein. Eine andere M\u00f6glichkeit scheint es nicht zu geben. ",
        "eng": "     Once more, our expression of what we mean can only be right or wrong. And now the words can, in addition be applied consistently or inconsistently. There doesn\u2019t seem to be any other possibility.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,181r[2] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Wenn ich z.B. sage \u201eder Tisch ist einen Meter lang\u201d so ist es h\u00f6chst fraglich was ich damit meine. Aber ich meine wohl der Abstand dieser zwei Punkte ist ein Meter und die Punkte geh\u00f6ren zum Tisch. ",
        "eng": "If I say, for example, \"the table is one meter long,\" it is highly debatable what I mean by that. But I presumably mean the distance between these two points is one meter and that the points belong to the table.",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,182r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Wir sagten die Mathematik w\u00fcrde ja schon mit Erfolg auf gew\u00f6hnliche S\u00e4tze angewandt aber die S\u00e4tze der Physik handeln durchwegs von anderen Gegenst\u00e4nden als denen unserer gew\u00f6hnlichen Sprache! M\u00fcssen unsere S\u00e4tze so pr\u00e4pariert werden um mathematisch behandelt werden zu k\u00f6nnen? Offenbar ja! Wenn Quantit\u00e4ten in Frage kommen so w\u00fcrde z.B. ein Ausdruck wie \u201edie L\u00e4nge dieses Tisches\u201d nicht gen\u00fcgen. Diese L\u00e4nge m\u00fc\u00dfte definiert werden etwa als Abstand zweier Fl\u00e4chen etc. etc. ",
        "eng": "We said that mathematics has already been applied with success to ordinary propositions, but propositions in physics consistently deal with objects other than those of our ordinary language. Must our propositions undergo such preparation so that they can be handled  mathematically? Yes, clearly! When quantities are in question then an expression like, e.g., \"the length of this table\" would not be enough. This length would have to be defined, say, as the distance between two surfaces etc. etc. ",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,182r[2] et 183r[1] (1915--0620) (NB)",
        "ger": "Ja, die mathematischen Wissenschaften  / unterscheiden sich von den nicht mathematischen dadurch da\u00df jene von Dingen handeln von welchen die gew\u00f6hnliche Sprache nicht spricht w\u00e4hrend diese von den allgemein bekannten Dingen redet. \u2014\u2014 ",
        "eng": "Yes, the mathematical sciences differ from the non-mathematical ones in that the former treat of things of which ordinary language does not speak, while the latter talk of things that are generally familiar. \u2014\u2014   ",
        "date": "1915-06-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,183r[2] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Unsere Schwierigkeit war doch die da\u00df wir immer von einfachen Gegenst\u00e4nden sprachen und nicht einen einzigen anzuf\u00fchren wu\u00dften. ",
        "eng": "Our difficulty was that we were always speaking of simple objects and didn\u2019t know of a single instance.",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,183r[3] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Wenn der Punkt im Raume nicht existiert dann existieren auch seine Koordinaten nicht und wenn die Koordinaten existieren dann existiert auch der Punkt.\u2014So ist es in der Logik. ",
        "eng": "If a point in space doesn\u2019t exist, then its co-ordinates don\u2019t exist either, and if the coordinates exist then the point exists too. \u2014That's how it is in logic.",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,184r[1] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "     Seine Zusammensetzung wird vollkommen gleichg\u00fcltig. Sie verschwindet uns aus den Augen. ",
        "eng": "     Its composition becomes completely indifferent. It disappears from our sight.",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,184r[2] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Es scheint immer so, als ob es komplexe Gegenst\u00e4nde g\u00e4be die als einfache fungieren, und dann auch wirklich einfache, wie die materiellen Punkte der Physik, etc. ",
        "eng": "It always looks as if there were complex objects that function as simples, and then also really simple ones, such as the material points of physics, etc.",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,184r[3] et 185r[1] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Da\u00df ein Name einen komplexen Gegenstand bezeichnet sieht man aus einer Unbestimmtheit in den S\u00e4tzen in welchen er vorkommt, die  / eben von der Allgemeinheit solcher S\u00e4tze herr\u00fchrt. Wir wissen durch diesen Satz ist noch nicht alles bestimmt. Die Allgemeinheitsbezeichnung enth\u00e4lt ja ein Urbild. ",
        "eng": "When a name signifies a complex, this can be seen in an indeterminateness in the propositions in which it occurs. That is due to the generality of such propositions. We know that not everything is already specified by this proposition. After all, the sign for generality contains a prototype. [Cf. 3.24 (3).]",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "3\u038720106",
        "pt-page": "58[9]",
        "tlp-number": "3\u038724 (3)*",
        "cross-references": "21.6.15 (7,12)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,185r[2] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Alle unsichtbaren Massen etc. etc. m\u00fcssen unter die Allgemeinheitsbezeichnung kommen.",
        "eng": "",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,185r[3] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Wie ist das wenn sich S\u00e4tze der Wahrheit n\u00e4hern? ",
        "eng": "What is for propositions to get closer to the truth?",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,185r[4] et 186r[1] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Aber die Logik wie sie etwa in den \u201ePrincipia Mathematica\u201d steht l\u00e4\u00dft sich ganz gut auf unsere gew\u00f6hnlichen S\u00e4tze anwenden z.B. aus  / \u201eAlle Menschen sind sterblich\u201d und \u201eSokrates ist ein Mensch\u201d folgt nach dieser Logik \u201eSokrates ist sterblich\u201d was offenbar richtig ist obwohl ich, ebenso offenbar, nicht wei\u00df welche Struktur das Ding Sokrates oder die Eigenschaft der Sterblichkeit hat. Diese fungieren eben hier als einfache Gegenst\u00e4nde. ",
        "eng": "But logic as it stands in Principia Mathematica, say, can quite well be applied to our ordinary propositions. For instance, according to this logic, from \"All men are mortal\" and \"Socrates is a man\", \"Socrates is mortal\" follows.  This is obviously correct although I, equally obviously, do not know what structure is possessed by the thing Socrates or the property of mortality. Here they just function as simple objects.",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,186r[2] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Offenbar garantiert schon der Umstand der es m\u00f6glich macht da\u00df gewisse Formen durch eine Definition in einen Namen projiziert werden; daf\u00fcr da\u00df dieser Name dann auch wie ein wirklicher behandelt werden kann. ",
        "eng": "Obviously the circumstance that makes it possible for certain forms to be projected by means of a definition into a name guarantees of itself that this name can then also be treated like a real one.",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": " 3\u038720107",
        "pt-page": "59[2]",
        "tlp-number": "3\u038724 (4)",
        "cross-references": "21.6.15 (11)+22.6.15 (14)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,187r[1] (1915--0621) (NB)",
        "ger": "Es ist ja dem klar Sehenden offenbar da\u00df ein Satz wie \u201eDie Uhr liegt auf dem Tisch\u201d eine Menge Unbestimmtheit enth\u00e4lt trotzdem seine Form \u00e4u\u00dferlich vollkommen klar und einfach erscheint. Wir sehen also da\u00df diese Einfachheit nur konstruiert ist. ",
        "eng": "To anyone that sees clearly, it is obvious that a proposition like \"The watch is lying on the table\" contains a multitude of indeterminateness in spite of its form outwardly appearing to be perfectly clear and simple. So we see that this simplicity is only a construal.",
        "date": "1915-06-21",
        "pt-number": "3\u038720106",
        "pt-page": "58[9]",
        "tlp-number": "3\u038724 (3)*",
        "cross-references": "21.6.15 (7,12)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,187r[2] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "Es ist also auch dem unbefangenen Geist klar da\u00df der Sinn des Satzes \u201edie Uhr liegt auf dem Tisch\u201d komplizierter ist als der Satz selbst. ",
        "eng": "Then it is also clear to the unprejudiced mind that the sense of the proposition \"The watch is lying on the table\" is more complicated than the proposition itself.",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,187r[3] et 188r[1] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "Die Abmachungen unserer Sprache sind au\u00dferordentlich kompliziert. Es wird enorm viel zu jedem Satz dazugedacht was  / nicht gesagt wird. (Diese Abmachungen sind ganz wie die \u201eConventions\u201d Whiteheads. Sie sind wohl Definitionen mit einer gewissen Allgemeinheit der Form.) ",
        "eng": "The conventions of our language are extraordinarily complicated. There is a great deal added in thought to each proposition that is not said. (These arrangements are quite like Whitehead's \"Conventions\". They are surely definitions with a certain generality of form).",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": " 3\u0387201412",
        "pt-page": "95[4]",
        "tlp-number": "4\u0387002 (5)** ",
        "cross-references": "22.6.15 (2)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,188r[2] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "Ich will nur die Vagheit der gew\u00f6hnlichen S\u00e4tze rechtfertigen, denn sie l\u00e4\u00dft sich rechtfertigen. ",
        "eng": "I want only to justify the vagueness of ordinary sentences, for it can be justified.",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,188r[3] et 188v[1] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "     Sage ich jemand \u201edie Uhr liegt auf dem Tisch\u201d und nun sagt er \u201eja aber wenn die Uhr so l\u00e4ge w\u00fcrdest Du da  / auch noch sagen \u201esie liegt auf dem Tisch\u201d\u201d. Und ich w\u00fcrde unsicher. Das zeigt, da\u00df ich nicht w\u00fc\u00dfte was ich mit \u201eliegen\u201d im allgemeinen meinte. Wenn man mich so in die Enge triebe um mir zu zeigen da\u00df ich nicht wisse was ich meine, w\u00fcrde ich sagen: \u201eIch wei\u00df was ich meine; ich meine eben das\u201d und w\u00fcrde dabei etwa auf den betreffenden Komplex mit dem Finger zeigen. Und in diesem Komplex habe ich nun tats\u00e4chlich die zwei Gegenst\u00e4nde in einer Relation. \u2013 Das hei\u00dft aber wirklich nur: Die Tatsache l\u00e4\u00dft sich irgendwie auch durch diese Form abbilden. ",
        "eng": "    I tell someone \"The watch is lying on the table\" and now he says \"Yes, but if the watch were lying like that, would you still say \u2018it is lying on the table\u2019?\" And I would become uncertain. This shows that I didn\u2019t know what I meant by \"lying\" in general. If someone cornered me in this way to show me that I didn\u2019t know what I meant, I would say: \"I know what I mean; I mean just this\" and would point to the complex in question with my finger. And in this complex I do actually have the two objects in a relation. \u2013 But all this really means is: The fact can somehow be depicted by using this form too. ",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,188v[2] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "     Aber doch ist dieser Satz ein Bild jenes Komplexes. ",
        "eng": "     Of course this proposition is still a picture of that complex.",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,188v[3] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "Dieser Gegenstand ist f\u00fcr mich einfach! ",
        "eng": "This object is simple for me!",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,189r[1] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "Nenne ich z.B. irgend einen Stab \u201eA\u201d eine Kugel \u201eB\u201d so kann ich von A sagen es lehnt an der Wand aber nicht von B. Hier macht sich die interne Natur von A und B bemerkbar. ",
        "eng": "If, for instance, I call some rod \"A\", and a ball \"B\", then I can say that A is leaning against the wall, but not B. Here the internal nature of A and B makes itself felt.",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,189r[2] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "Wenn ein Name einen Gegenstand bezeichnet so steht er damit in einer Beziehung zu ihm die ganz von der logischen Art des Gegenstandes bedingt ist und diese wieder charakterisiert. ",
        "eng": "If a name refers to an object then it stands in a relationship to it which is completely determined by the logical kind of the object and which characterizes that logical kind.",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,189r[3] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "Und das ist klar da\u00df der Gegenstand eine bestimmte logische Art haben mu\u00df er ist so zusammengesetzt oder so einfach als er eben ist. ",
        "eng": "And it is clear that the object must be of a particular logical kind,  it is just as complex, or as simple, as it is.",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,189r[4] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "\u201eDie Uhr sitzt auf dem Tisch\u201d ist sinnlos! ",
        "eng": "\"The watch is sitting on the table\" is senseless!",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,189r[5] et 189v[1] (1915--0622) (NB)",
        "ger": "Nur der zusammengesetzte Teil des Satzes kann wahr oder falsch  / sein. ",
        "eng": "Only the composite part of the proposition can be true or false.",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-102,189v[2] (1915--0622) (NB)",
        "ger": " /Der Name fa\u00dft seine ganze komplexe Bedeutung in Eins zusammen. ",
        "eng": "The name condenses its whole complex meaning into one.",
        "date": "1915-06-22",
        "pt-number": "3\u038720107",
        "pt-page": "59[2]",
        "tlp-number": "3\u038724 (4)",
        "cross-references": "21.6.15 (11)+22.6.15 (14)+",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,1r[1] (1916--040? --0415?) (NB)",
        "ger": "Nur was wir selbst konstruieren, k\u00f6nnen wir voraussehen! ",
        "eng": "We can anticipate only what we ourselves construct. [See 5.556.]",
        "date": "1916-04-0",
        "pt-number": "5\u0387412",
        "pt-page": "81[4]",
        "tlp-number": "5\u0387556 b 1",
        "cross-references": "15.4.16 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,1r[2] (1916--0415) (NB)",
        "ger": "Aber wo bleibt da der Begriff des einfachen Gegenstandes? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,1r[3] (1916--0415) (NB)",
        "ger": "Dieser Begriff kommt hier \u00fcberhaupt noch nicht in Betracht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,1r[4] (1916--0415) (NB)",
        "ger": "Wir m\u00fcssen die einfachen Funktionen darum konstruieren k\u00f6nnen weil wir jedem Zeichen eine Bedeutung geben k\u00f6nnen m\u00fcssen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,1r[5] (1916--0415) (NB)",
        "ger": " /Denn das einzige Zeichen welches f\u00fcr seine Bedeutung b\u00fcrgt ist Funktion und Argument. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-15",
        "pt-number": "5\u03873032",
        "pt-page": "55[7]",
        "tlp-number": "5\u038747 (3)",
        "cross-references": "15.4.16 (5)+   ???",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,2r[1] (1916--0416)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,2r[2] (1916--0416) (NB)",
        "ger": "Jeder einfache Satz l\u00e4\u00dft sich auf die Form \u03c6x bringen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-16",
        "pt-number": "4\u038743012",
        "pt-page": "78[11]",
        "tlp-number": "4\u03875 (3a) ",
        "cross-references": "16.4.16 (1)+   21.11.16 (1)+   ???",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,2r[3] (1916--0416) (NB)",
        "ger": "Darum darf man aus dieser Form alle einfachen S\u00e4tze zusammenstellen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,2r[4] (1916--0416) (NB)",
        "ger": " / \\Angenommen mir w\u00e4ren alle einfachen S\u00e4tze gegeben: Dann l\u00e4\u00dft sich einfach fragen welche S\u00e4tze kann ich aus ihnen bilden. Und das sind alle S\u00e4tze und so sind sie begrenzt. ",
        "eng": "Suppose I was given all simple propositions. Then I can simply ask what propositions I can construct out of them. And these are all the propositions and this is how they are delimited. [See 4.51.]",
        "date": "1916-04-16",
        "pt-number": "4\u038743013",
        "pt-page": "81[5]",
        "tlp-number": "4\u038751* ",
        "cross-references": "16.4.16 (3)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,2r[5] et 3r[1] (1916--0416) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,3r[2] (1916--0417) (NB)",
        "ger": "     Aber kann es eine solche Regel geben? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,3r[3] (1916--0417) (NB)",
        "ger": "     Dann kann ein Satz nicht von allen S\u00e4tzen handeln, wohl aber eine Definition. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,4r[1] (1916--0423) (NB)",
        "ger": "Die obige Definition handelt aber gar nicht von allen S\u00e4tzen denn sie enth\u00e4lt wesentlich wirkliche Variable. Sie ist ganz analog einer Operation als deren Basis auch ihr eigenes Resultat genommen werden kann. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-23",
        "pt-number": " 5\u038700161",
        "pt-page": "102[5]",
        "tlp-number": "5\u0387251* ",
        "cross-references": "23.4.16+  ???",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,4r[2] (1916--0426) (NB)",
        "ger": "So und nur so ist das Fortschreiten von einer Type zur anderen m\u00f6glich. ",
        "eng": "In this way, and only in this way, is advancing from one type to another possible. [Cf. 5.252.]",
        "date": "1916-04-26",
        "pt-number": "5\u038700162",
        "pt-page": "81[6]",
        "tlp-number": "5\u0387252 a+ ",
        "cross-references": "26.4.16 (1,2)**   17.8.16(1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,4r[3] (1916--0426) (NB)",
        "ger": " / \\Und man kann sagen alle Typen stehen in Hierarchien. ",
        "eng": "And one can say all types belong to hierarchies.",
        "date": "1916-04-26",
        "pt-number": "5\u038700162",
        "pt-page": "81[6]",
        "tlp-number": "5\u0387252 a+ ",
        "cross-references": "26.4.16 (1,2)**   17.8.16(1)+  ???",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,4r[4] et 5r[1] (1916--0426) (NB)",
        "ger": " / \\Und die Hierarchie ist nur m\u00f6glich durch den Aufbau durch die  / Operationen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,5r[2] (1916--0426) (NB)",
        "ger": "Die Grenze zeigt sich wieder in der Gesamtheit der einfachen S\u00e4tze. ",
        "eng": "Here too, the limit shows itself in the totality of simple propositions. [See 5.5561.]",
        "date": "1916-04-26",
        "pt-number": "5\u0387413",
        "pt-page": "81[7]",
        "tlp-number": "5\u03875561 ",
        "cross-references": "26.4.16 (4,5,6)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,5r[3] (1916--0426) (NB)",
        "ger": "     Die Bedeutungen ihrer Glieder werden erst durch Zuordnung der Gegenst\u00e4nde zu den Namen bestimmt. ",
        "eng": "     The meanings of their terms are only determined by correlating objects and names.",
        "date": "1916-04-26",
        "pt-number": "5\u0387413",
        "pt-page": "81[7]",
        "tlp-number": "5\u03875561 ",
        "cross-references": "26.4.16 (4,5,6)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,5r[4] et 6r[1] (1916--0427) (NB)",
        "ger": "Sagen wir ich wollte eine Funktion von 3 unter einander unauswechselbaren Argumenten  / darstellen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,6r[2] (1916--0427) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,6r[3] (1916--0427) (NB)",
        "ger": "Soll nun aber in der Logik von unvertauschbaren Argumenten die Rede sein? Wenn ja, so setzt dies doch etwas \u00fcber die Beschaffenheit der Realit\u00e4t voraus. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,6r[4] (1916--0427)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-04-27",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,6r[5] et 7r[1] (1916--0506) (NB)",
        "ger": "/ Der ganzen Weltanschauung der Modernen liegt diese T\u00e4uschung zu Grunde, da\u00df die sogenannten Naturgesetze die Erkl\u00e4rungen der Naturerscheinungen seien.",
        "eng": "The whole modern world view is based on the illusion that the so-called laws of nature explain natural phenomena. [See 6.371.]",
        "date": "1916-05-06",
        "pt-number": "6\u0387371",
        "pt-page": "81[8]",
        "tlp-number": "6\u0387371 ",
        "cross-references": "6.5.16 (1)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,7r[2] (1916--0506) (NB)",
        "ger": " / \\So bleiben sie bei den Naturgesetzen als bei etwas Unantastbarem stehen wie die \u00c4lteren bei Gott und dem Schicksal. ",
        "eng": "So moderns stop at the laws of nature, treating them as sacrosanct, which is how the ancients treated God and Fate. [See 6.372.]",
        "date": "1916-05-06",
        "pt-number": "6\u0387372",
        "pt-page": "82[1]",
        "tlp-number": "6\u0387372 ",
        "cross-references": "6.5.16 (2,3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,7r[3] (1916--0506) (NB)",
        "ger": " / \\Und sie haben ja beide recht und unrecht. Die Alten sind allerdings insofern klarer als sie einen klaren Abschlu\u00df anerkannten w\u00e4hrend es bei dem neuen System scheinen soll als sei alles begr\u00fcndet. ",
        "eng": "And actually they are both right, and both wrong.  But the ancients were more clear-sighted in that they recognised a distinct terminus, whereas according to the new dispensation things are supposed to look as if everything were explained. [See 6.372.]",
        "date": "1916-05-06",
        "pt-number": "6\u0387372",
        "pt-page": "82[1]",
        "tlp-number": "6\u0387372 ",
        "cross-references": "6.5.16 (2,3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,7r[4] et 8r[1] (1916--0511) (NB)",
        "ger": "Es gibt eben auch Operationen  / mit zwei Basen. Und die \u2018 \u2223 \u2019-Operation ist von dieser Art. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-05-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,8r[2] (1916--0511) (NB)",
        "ger": "\u2223 (\u03be,\u03b7) \u2026 ist ein beliebiges Glied der Reihe der Operationsresultate. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-05-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,8r[3] (1916--0511) (NB)",
        "ger": "Ist denn (\u2203x) etc. wirklich eine Operation? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-05-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,8r[4] (1916--0511) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "Was w\u00e4re aber ihre Basis? ",
        "date": "1916-05-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,8r[5] (1916--0521)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-05-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,8r[6] (1916--0524)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-05-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,8r[7] et 9r[1] et 10r[1] (1916--0525? --0611?) (NB)",
        "ger": "Nur so kann ich mich unabh\u00e4ngig von der Welt machen \u2013 und sie also doch in gewissem Sinne beherrschen \u2013 indem ich auf einen Einflu\u00df auf die Geschehnisse verzichte. ",
        "eng": "That life is the world. [Cf. 5.621.]",
        "date": "1916-05-25",
        "pt-number": "6\u03875211",
        "pt-page": "83[3]",
        "tlp-number": "6\u0387521 (2)* ",
        "cross-references": "(11.6.16 (10)+)   7.7.16 (1)  ???",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,11r[1] (1916--0705) (NB)",
        "ger": "Die Welt ist unabh\u00e4ngig von meinem Willen. ",
        "eng": "The world is independent of my will. [6.373.]",
        "date": "1916-07-05",
        "pt-number": "6\u0387374",
        "pt-page": "82[3]",
        "tlp-number": "6\u0387374* ",
        "cross-references": "5.7.16 (2)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,11r[2] (1916--0705) (NB)",
        "ger": " / \\Auch wenn alles was wir w\u00fcnschen gesch\u00e4he so w\u00e4re dies doch nur sozusagen eine Gnade des Schicksals denn es ist kein logischer Zusammenhang zwischen Willen und Welt der dies verb\u00fcrgte und den angenommenen physikalischen konnten wir doch nicht wieder wollen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-05",
        "pt-number": "6\u0387374",
        "pt-page": "82[3]",
        "tlp-number": "6\u0387374* ",
        "cross-references": "5.7.16 (2)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,11r[3] et 12r[1] (1916--0705) (NB)",
        "ger": " / \\Wenn das gute oder b\u00f6se Wollen eine Wirkung auf die Welt hat so kann es sie nur auf die Grenzen der Welt haben, / nicht auf die Tatsachen, auf das was durch die Sprache nicht abgebildet sondern nur in der Sprache gezeigt werden kann. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-05",
        "pt-number": "6\u038744",
        "pt-page": "82[4]",
        "tlp-number": "6\u038743 (1)** ",
        "cross-references": "5.7.16 (3)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,12r[2] (1916--0705) (NB)",
        "ger": " / \\Kurz die Welt mu\u00df dann dadurch \u00fcberhaupt eine andere werden. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-05",
        "pt-number": "6\u0387441",
        "pt-page": "82[5]",
        "tlp-number": "6\u038743 (2) ",
        "cross-references": "5.7.16 (4,5)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,12r[3] (1916--0705) (NB)",
        "ger": " / \\Sie mu\u00df sozusagen als Ganzes zunehmen oder abnehmen. Wie durch Dazukommen oder Wegfallen eines Sinnes. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-05",
        "pt-number": "6\u0387441",
        "pt-page": "82[5]",
        "tlp-number": "6\u038743 (2) ",
        "cross-references": "5.7.16 (4,5)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,12r[4] (1916--0705) (NB)",
        "ger": " / \\Wie auch beim Tode die Welt sich nicht \u00e4ndert, sondern aufh\u00f6rt zu sein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-05",
        "pt-number": "6\u0387442",
        "pt-page": "83[1]",
        "tlp-number": "6\u0387431 ",
        "cross-references": "5.7.16 (6)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,13r[1] (1916--0706) (NB)",
        "ger": "Und insofern hat wohl auch Dostojewski recht wenn er sagt da\u00df der welcher gl\u00fccklich ist den Zweck des Daseins erf\u00fcllt.",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,13r[2] (1916--0706) (NB)",
        "ger": "Oder man k\u00f6nnte auch so sagen der erf\u00fcllt den Zweck des Daseins der keinen Zweck au\u00dfer dem Leben mehr braucht. Das hei\u00dft n\u00e4mlich der befriedigt ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-06",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,13r[3] (1916--0706) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-06",
        "pt-number": "6\u0387521",
        "pt-page": "83[2]",
        "tlp-number": "6\u0387521 (1) ",
        "cross-references": "6.7.16 (3)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,13r[4] et 14r[1] (1916--0706) (NB)",
        "ger": "Kann man aber so leben da\u00df das Leben aufh\u00f6rt problematisch zu sein? Da\u00df / man im Ewigen lebt und nicht in der Zeit? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-06",
        "pt-number": " 6\u03874422",
        "pt-page": "83[5]",
        "tlp-number": "6\u03874311 (2) ",
        "cross-references": "6.7.16 (4)+   8.7.16 (16)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,14r[2] (1916--0707) (NB)",
        "ger": "Ist nicht dies der Grund warum Menschen denen der Sinn des Lebens nach langen Zweifeln klar wurde warum diese dann nicht sagen konnten worin dieser Sinn bestand. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-07",
        "pt-number": "6\u03875211",
        "pt-page": "83[3]",
        "tlp-number": "6\u0387521 (2)* ",
        "cross-references": "(11.6.16 (10)+)   7.7.16 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,14r[3] (1916--0707) (NB)",
        "ger": "Wenn ich mir eine \u201eArt von Gegenst\u00e4nden\u201d denken kann ohne zu wissen ob es solche Gegenst\u00e4nde gibt so mu\u00df ich mir ihr Urbild konstruiert haben. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,14r[4] (1916--0707) (NB)",
        "ger": "Beruht hierauf nicht die Methode der Mechanik? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,14r[5] et 15r[1] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "An einen Gott glauben hei\u00dft die Frage nach  / dem Sinne des Lebens verstehen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,15r[2] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "An einen Gott glauben hei\u00dft sehen da\u00df es mit den Tatsachen der Welt noch nicht abgetan ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,15r[3] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "An Gott glauben hei\u00dft sehen da\u00df das Leben einen Sinn hat. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,15r[4] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Die Welt ist mir gegeben, d.h. mein Wille tritt an die Welt ganz von au\u00dfen als an etwas Fertiges heran. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": " 6\u0387373",
        "pt-page": "82[2]",
        "tlp-number": "6\u0387373 ",
        "cross-references": "5.7.16 (1)   8.7.16 (4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,15r[5] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "(Was mein Wille ist das wei\u00df ich noch nicht.) ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,15r[6] et 17r[1] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Daher haben wir das Gef\u00fchl  / da\u00df wir von einem fremden Willen abh\u00e4ngig sind. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,17r[2] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Wie dem auch sei, jedenfalls sind wir in einem gewissen Sinne abh\u00e4ngig, und das wovon wir abh\u00e4ngig sind k\u00f6nnen wir Gott nennen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,17r[3] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Gott w\u00e4re in diesem Sinne einfach das Schicksal oder, was dasselbe ist: die \u2013 von unserem Willen unabh\u00e4ngige \u2013 Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,17r[4] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Vom Schicksal kann ich mich unabh\u00e4ngig machen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,17r[5] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Es gibt zwei Gottheiten die Welt und mein unabh\u00e4ngiges Ich. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,18r[1] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Ich bin entweder gl\u00fccklich oder ungl\u00fccklich, das ist alles. Man kann sagen: gut oder b\u00f6se gibt es nicht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,18r[2] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Wer gl\u00fccklich ist der darf keine Furcht haben. Auch nicht vor dem Tode. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,18r[3] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Nur wer nicht in der Zeit sondern in der Gegenwart lebt ist gl\u00fccklich. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,18r[4] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "F\u00fcr das Leben in der Gegenwart gibt es keinen Tod. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,18r[5] (1916--0708) (NB)",
        "ger": " / \\Der Tod ist kein Ereignis des Lebens. Er ist keine Tatsache der Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "6\u03874421",
        "pt-page": "83[4]",
        "tlp-number": "6\u03874311 (la) ",
        "cross-references": "8.7.16 (15)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,18r[6] et 19r[1] (1916--0708) (NB)",
        "ger": " / \\Wenn man unter Ewigkeit  / nicht unendliche Zeitdauer sondern Unzeitlichkeit versteht, dann kann man sagen da\u00df der ewig lebt der in der Gegenwart lebt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "6\u03874422",
        "pt-page": "83[5]",
        "tlp-number": "6\u03874311 (2) ",
        "cross-references": "6.7.16 (4)+   8.7.16 (16)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,19r[2] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Um gl\u00fccklich zu leben mu\u00df ich in \u00dcbereinstimmung sein mit der Welt. Und dies hei\u00dft ja \u201egl\u00fccklich sein\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,19r[3] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Ich bin dann sozusagen in \u00dcbereinstimmung mit jenem fremden Willen von dem ich abh\u00e4ngig erscheine. Das hei\u00dft: \u201eich tue den Willen Gottes\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,19r[4] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Die Furcht vor dem Tode ist das beste Zeichen eines falschen d.h. schlechten Lebens. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,20r[1] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Wenn mein Gewissen mich aus dem Gleichgewicht bringt, so bin ich nicht in \u00dcbereinstimmung mit Etwas. Aber was ist dies? Ist es die Welt? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,20r[2] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Gewi\u00df ist es richtig zu sagen: Das Gewissen ist die Stimme Gottes. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,20r[3] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Zum Beispiel: es macht mich ungl\u00fccklich zu denken da\u00df ich den und den beleidigt habe. Ist das mein Gewissen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,20r[4] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "Kann man sagen: \u201ehandle nach deinem Gewissen, es sei beschaffen wie es mag\u201d? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,20r[5] (1916--0708) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,21r[1] (1916--0709) (NB)",
        "ger": "Wenn man nicht die allgemeinste Satzform angeben k\u00f6nnte, dann m\u00fc\u00dfte ein Moment kommen, wo wir pl\u00f6tzlich eine neue Erfahrung machen, sozusagen eine logische. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,21r[2] (1916--0709) (NB)",
        "ger": "Dies ist nat\u00fcrlich unm\u00f6glich. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,21r[3] (1916--0709) (NB)",
        "ger": "Nicht vergessen, da\u00df (\u2203x) fx nicht hei\u00dft; es gibt ein x so da\u00df fx, sondern: es gibt einen wahren Satz \u201efx\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,21r[4] et 22r[1] (1916--0709) (NB)",
        "ger": "Gegenst\u00e4nden, der allgemeine Satz von allen Gegenst\u00e4nden. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,22r[2] (1916--0711) (NB)",
        "ger": "Der bestimmte Gegenstand ist eine sehr merkw\u00fcrdige Erscheinung. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,22r[3] (1916--0711) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,22r[4] (1916--0711) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-11",
        "pt-number": "  5\u03873202",
        "pt-page": "86[6]",
        "tlp-number": "5\u0387524 (1)*",
        "cross-references": "11.7.16 (4,5)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,22r[5] (1916--0711) (NB)",
        "ger": " / \\Wenn es Gegenst\u00e4nde gibt, gibt es damit auch \u201ealle Gegenst\u00e4nde\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-11",
        "pt-number": "5\u03873202",
        "pt-page": "86[6]",
        "tlp-number": "5\u0387524 (1)*",
        "cross-references": "11.7.16 (4,5)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,23r[1] (1916--0711) (NB)",
        "ger": "Darum mu\u00df sich auch die Einheit der Elementars\u00e4tze und der allgemeinen S\u00e4tze herstellen lassen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,23r[2] (1916--0711) (NB)",
        "ger": " / \\Wenn n\u00e4mlich die Elementars\u00e4tze gegeben sind, so sind damit auch alle Elementars\u00e4tze gegeben und damit der allgemeine Satz. \u2013 Und ist damit nicht schon die Einheit hergestellt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-11",
        "pt-number": "5\u03873203",
        "pt-page": "83[6]",
        "tlp-number": "5\u0387524 (2) ",
        "cross-references": "11.7.16 (7)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,23r[3] (1916--0712? --0713?) (NB)",
        "ger": "Immer wieder f\u00fchlt man da\u00df auch im Elementarsatz von allen Gegenst\u00e4nden die Rede ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,23r[4] et 24r[1] (1916--0713) (NB)",
        "ger": "Wenn zwei Operationen gegeben sind die sich nicht auf eine reduzieren lassen, so mu\u00df sich zum mindesten  / eine allgemeine Form ihrer Kombination aufstellen lassen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,24r[2] (1916--0713) (NB)",
        "ger": "Da sich offenbar leicht erkl\u00e4ren l\u00e4\u00dft wie mit diesen Operationen sich S\u00e4tze bilden lassen und wie S\u00e4tze nicht zu bilden sind so mu\u00df sich dies auch irgendwie exakt ausdr\u00fccken lassen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-13",
        "pt-number": "5\u0387503",
        "pt-page": "13.7.16 (4) [Vgl. 83[7]]",
        "tlp-number": "5\u0387503* ",
        "cross-references": "13.7.16 (4) [Vgl. 83[7]]",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,24r[3] (1916--0714) (NB)",
        "ger": "Und dieser Ausdruck mu\u00df auch schon in der allgemeinen Form des Operationszeichens gegeben sein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,24r[4] et 25r[1] (1916--0714) (NB)",
        "ger": "Ja mu\u00df dies nicht der einzige legitime Ausdruck der Anwendung der Operation sein. Offenbar  / ja! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,25r[2] (1916--0714) (NB)",
        "ger": "Denn wenn die Operationsform \u00fcberhaupt ausgedr\u00fcckt werden kann, dann mu\u00df sie es so, da\u00df sie nur richtig angewendet werden kann. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,25r[3] (1916--0714)",
        "ger": "Was aber ist der richtige Ausdruck f\u00fcr (\u2203x) . \u03c6x? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,25r[4] (1916--0714)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,26r[1] (1916--0714)",
        "ger": "Jetzt noch das Abwechseln zwischen (\u2203x) und (x) ausdr\u00fccken. Dann aber die Allgemeinheit der Form wie in der Ancestral Relation! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,26r[2] (1916--0714)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-14",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,26r[3] (1916--0715)",
        "ger": "Hier kann vern\u00fcnftigerweise nicht von einer Existenz von Dingen die Rede sein da auch der Satz aRb schon den Bedingungen entspricht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,26r[4] (1916--0715)",
        "ger": "Nichts scheint einfacher zu sein als ein Satz wie \u201ea ist ein Nachkomme von b\u201d! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,27r[1] (1916--0716)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-16",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,27r[2] (1916--0720)",
        "ger": "Meine alte Einteilung aller Satzformen war im Grunde richtig nur da\u00df eine andere Art der Allgemeinheit ben\u00f6tigt wird. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,27r[3] (1916--0720) (NB)",
        "ger": "Der Mensch kann sich nicht ohne weiteres gl\u00fccklich machen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,27r[4] (1916--0720) (NB)",
        "ger": "Wer in der Gegenwart lebt, lebt ohne Furcht und Hoffnung. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,27r[5] et 28r[1] (1916--0721) (NB)",
        "ger": "Was f\u00fcr eine Bewandtnis hat es eigentlich mit dem menschlichen  / Willen? Ich will \u201eWillen\u201d vor allem den Tr\u00e4ger von Gut und B\u00f6se nennen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,28r[2] (1916--0721) (NB)",
        "ger": "Stellen wir uns einen Menschen vor der keines seiner Glieder gebrauchen und daher im gew\u00f6hnlichen Sinne seinen Willen nicht bet\u00e4tigen k\u00f6nnte. Er k\u00f6nnte aber denken und w\u00fcnschen und einem anderen seine Gedanken mitteilen. K\u00f6nnte also auch durch den Anderen B\u00f6ses oder Gutes tun. Dann ist klar da\u00df die Ethik auch f\u00fcr ihn Geltung h\u00e4tte und er im ethischen Sinne Tr\u00e4ger eines Willens ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,28r[3] et 29r[1] (1916--0721) (NB)",
        "ger": "Ist nun ein prinzipieller Unterschied zwischen diesem / Willen und dem der den menschlichen K\u00f6rper in Bewegung setzt? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,29r[2] (1916--0721) (NB)",
        "ger": "Oder liegt hier der Fehler darin da\u00df auch schon das W\u00fcnschen (resp. Denken) eine Handlung des Willens ist? (Und in diesem Sinne w\u00e4re allerdings der Mensch ohne Willen nicht lebendig.) ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,29r[3] (1916--0721) (NB)",
        "ger": "Ist aber ein Wesen denkbar das nur vorstellen (etwa sehen) aber gar nicht wollen k\u00f6nnte. In irgend einem Sinne scheint dies unm\u00f6glich. W\u00e4re es aber m\u00f6glich dann k\u00f6nnte es auch eine Welt geben ohne Ethik. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,30r[1] (1916--0724) (NB)",
        "ger": "Die Welt und das Leben sind Eins. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-24",
        "pt-number": "5\u038733531",
        "pt-page": "83[8]",
        "tlp-number": "5\u0387621 ",
        "cross-references": "11.6.16 (6)+   24.7.16 (1)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,30r[2] (1916--0724) (NB)",
        "ger": "Das physiologische Leben ist nat\u00fcrlich nicht \u201edas Leben\u201d. Und auch nicht das psychologische. Das Leben, ist die Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,30r[3] (1916--0724) (NB)",
        "ger": " / \\Die Ethik handelt nicht von der Welt. Die Ethik mu\u00df eine Bedingung der Welt sein wie die Logik. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-24",
        "pt-number": "6\u0387422",
        "pt-page": "83[11]",
        "tlp-number": "6\u0387421 (2)",
        "cross-references": "24.7.16 (3)+    30.7.16 (9)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,30r[4] (1916--0724) (NB)",
        "ger": " / \\Ethik und \u00c4sthetik sind Eins. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-24",
        "pt-number": "6\u03874221",
        "pt-page": "83[9]",
        "tlp-number": "6\u0387421 (3)* ",
        "cross-references": "24.7.16 (4)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,30r[5] et 31r[1] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Denn da\u00df der Wunsch mit seiner Erf\u00fcllung in keinem logischen Zusammenhang steht ist eine logische Tatsache. Und da\u00df die Welt des Gl\u00fccklichen  / eine andere ist als die Welt des Ungl\u00fccklichen ist auch klar. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "6\u03874411",
        "pt-page": "83[12]",
        "tlp-number": "6\u038743 (3)",
        "cross-references": "29.7.16 (1, 13)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,31r[2] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Ist sehen eine T\u00e4tigkeit? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,31r[3] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Kann man gut wollen, b\u00f6se wollen und nicht wollen? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,31r[4] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Oder ist nur der gl\u00fccklich der nicht will? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,31r[5] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "\u201eSeinen N\u00e4chsten lieben\u201d das hie\u00dfe, Wollen! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,31r[6] et 32r[1] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "     (Und diese M\u00f6glichkeit  / besteht ja immer.) ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,32r[2] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Ist es, nach den allgemeinen Begriffen, gut, seinem N\u00e4chsten nichts zu w\u00fcnschen, weder Gutes noch Schlechtes? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,32r[3] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Und doch scheint in einem gewissen Sinne das nicht W\u00fcnschen das einzig Gute zu sein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,32r[4] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Hier mache ich noch grobe Fehler! Kein Zweifel! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,32r[5] et 33r[1] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "     Es scheint da sozusagen darauf anzukommen, wie man w\u00fcnscht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,33r[2] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Man scheint nicht mehr sagen zu k\u00f6nnen als: Lebe gl\u00fccklich! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,33r[3] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Die Welt des Gl\u00fccklichen ist eine andere als die des Ungl\u00fccklichen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,33r[4] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Die Welt des Gl\u00fccklichen ist eine gl\u00fcckliche Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,33r[5] (1916--0729) (NB)",
        "ger": "Kann es also eine Welt geben die weder gl\u00fccklich noch ungl\u00fccklich ist? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,34r[1] et 35r[1] (1916--0730) (NB)",
        "ger": "     Und das ist auch klar da\u00df der Lohn etwas Angenehmes die Strafe etwas Unangenehmes sein mu\u00df. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-30",
        "pt-number": "6\u03874412",
        "pt-page": "84[1]",
        "tlp-number": "6\u0387422",
        "cross-references": "30.7.16 (1,2,3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,35r[2] (1916--0730) (NB)",
        "ger": "Immer wieder komme ich darauf zur\u00fcck, da\u00df einfach das gl\u00fcckliche Leben gut das ungl\u00fcckliche schlecht ist. Und wenn ich mich jetzt frage: aber warum soll ich gerade gl\u00fccklich leben so erscheint mir das von selbst als eine tautologische Fragestellung; es scheint da\u00df sich das gl\u00fcckliche Leben von selbst rechtfertigt, da\u00df es das einzig richtige Leben ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,36r[1] (1916--0730) (NB)",
        "ger": " / \\Alles dies ist eigentlich in gewissem Sinne tief geheimnisvoll! Es ist klar da\u00df sich die Ethik nicht aussprechen l\u00e4\u00dft! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-30",
        "pt-number": "6\u0387421",
        "pt-page": "83[10]",
        "tlp-number": "6\u0387421 (1)",
        "cross-references": "30.7.16 (5)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,36r[2] (1916--0730) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte aber so sagen: Das gl\u00fcckliche Leben scheint in irgend einem Sinne harmonischer zu sein als das ungl\u00fcckliche. In welchem aber?? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,36r[3] et 37r[1] (1916--0730) (NB)",
        "ger": "     Dies Merkmal kann kein physisches sondern nur ein metaphysisches, / ein transzendentes sein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-30",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,37r[2] (1916--0730) (NB)",
        "ger": " / \\Die Ethik ist transzendent. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-07-30",
        "pt-number": "6\u0387422",
        "pt-page": "83[11]",
        "tlp-number": "6\u0387421 (2)",
        "cross-references": "24.7.16 (3)+    30.7.16 (9)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,37r[3] (1916--0801) (NB)",
        "ger": "Wie sich alles verh\u00e4lt, ist Gott.       ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,37r[4] (1916--0801) (NB)",
        "ger": " / \\Gott ist, wie sich alles verh\u00e4lt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,37r[5] (1916--0801) (NB)",
        "ger": "Nur aus dem Bewu\u00dftsein der Einzigkeit meines Lebens entspringt Religion \u2013 Wissenschaft \u2013 und Kunst. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-01",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,37r[6] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Und dieses Bewu\u00dftsein ist das Leben selber. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,37r[7] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Kann es eine Ethik geben wenn es au\u00dfer mir kein Lebewesen gibt? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,38r[1] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Wenn die Ethik etwas Grundlegendes sein soll, || : ja!. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,38r[2] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "     Die Welt ist dann an sich weder gut noch b\u00f6se. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,38r[3] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Denn es mu\u00df f\u00fcr die Existenz der Ethik gleich bleiben ob es auf der Welt lebende Materie gibt oder nicht. Und es ist klar da\u00df eine Welt in der nur tote Materie ist an sich weder gut noch b\u00f6se ist also kann auch die Welt der Lebewesen an sich weder gut noch b\u00f6se sein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,39r[1] (1916--0802) (NB)",
        "ger": " / \\Gut und B\u00f6se tritt erst durch das Subjekt ein. Und das Subjekt geh\u00f6rt nicht zur Welt sondern ist eine Grenze der Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "5\u038733542",
        "pt-page": "84[3]",
        "tlp-number": "5\u0387632",
        "cross-references": "2.8.16 (7)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,39r[2] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte (Schopenhauerisch) sagen: Die Welt der Vorstellung ist weder gut noch b\u00f6se, sondern das wollende Subjekt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,39r[3] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Die v\u00f6llige Unklarheit aller dieser S\u00e4tze ist mir bewu\u00dft. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,39r[4] et 40r[1] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Nach dem Fr\u00fcheren m\u00fc\u00dfte also das wollende Subjekt gl\u00fccklich oder ungl\u00fccklich sein und Gl\u00fcck und Ungl\u00fcck  / k\u00f6nnen nicht zur Welt geh\u00f6ren. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,40r[2] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Wie das Subjekt kein Teil der Welt ist sondern eine Voraussetzung ihrer Existenz so sind Gut und B\u00f6se, Pr\u00e4dikate des Subjekts, nicht Eigenschaften in der Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,40r[3] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Ganz verschleiert ist hier das Wesen des Subjekts. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,40r[4] (1916--0802) (NB)",
        "ger": "Ja, meine Arbeit hat sich ausgedehnt von den Grundlagen der Logik zum Wesen der Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,40r[5] et 41r[1] (1916--0804) (NB)",
        "ger": "Ist nicht am Ende das vorstellende Subjekt blo\u00dfer  / Aberglaube. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,41r[2] (1916--0804) (NB)",
        "ger": " / \\Wo in der Welt ist ein metaphysisches Subjekt zu merken? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-04",
        "pt-number": "5\u038733543",
        "pt-page": "84[4]",
        "tlp-number": "5\u0387633*",
        "cross-references": "4.8.16 (2,3,4)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,41r[3] (1916--0804) (NB)",
        "ger": "     Und ich glaube da\u00df nichts am Gesichtsfeld darauf schlie\u00dfen l\u00e4\u00dft da\u00df es von einem Auge gesehen wird. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-04",
        "pt-number": "5\u038733543",
        "pt-page": "84[4]",
        "tlp-number": "5\u0387633*",
        "cross-references": "4.8.16 (2,3,4)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,41r[4] (1916--0805) (NB)",
        "ger": "Das vorstellende Subjekt ist wohl leerer Wahn. Das wollende Subjekt aber gibt es. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-05",
        "pt-number": " 5\u03873354",
        "pt-page": "60[3]",
        "tlp-number": "5\u0387631 (1)",
        "cross-references": "5.8.16 (1)+20.10.16 (4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,42r[1] (1916--0805) (NB)",
        "ger": "W\u00e4re der Wille nicht, so g\u00e4be es auch nicht jenes Zentrum der Welt das wir das Ich nennen und das der Tr\u00e4ger der Ethik ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,42r[2] (1916--0805) (NB)",
        "ger": "Gut und b\u00f6se ist wesentlich nur das Ich, nicht die Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,42r[3] (1916--0805) (NB)",
        "ger": "Das Ich, das Ich ist das tief Geheimnisvolle! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-05",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,42r[4] (1916--0807) (NB)",
        "ger": "Das Ich ist kein Gegenstand. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,42r[5] (1916--0808? --0811?) (NB)",
        "ger": "Jedem Gegenstand stehe ich objektiv gegen\u00fcber. Dem Ich nicht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,43r[1] (1916--0811) (NB)",
        "ger": " / \\Es gibt also wirklich eine Art und Weise, wie in der Philosophie in einem nicht psychologischen Sinne vom Ich die Rede sein kann und mu\u00df. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,43r[2] (1916--0812) (NB)",
        "ger": "Das Ich tritt in die Philosophie dadurch ein, da\u00df die Welt meine Welt ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-12",
        "pt-number": "5\u038733551",
        "pt-page": "85[1]",
        "tlp-number": "5\u0387641 (1-2)",
        "cross-references": "11.8.16 (2)**   12.8.16 (1)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,43r[3] (1916--0812) (NB)",
        "ger": " / \\Das Gesichtsfeld hat n\u00e4mlich nicht etwa eine solche Form: ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-12",
        "pt-number": "5\u0387335431",
        "pt-page": "84[5]",
        "tlp-number": "5\u03876331**",
        "cross-references": "12.8.16 (2)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,43r[4] et 44r[1] (1916--0812) (NB)",
        "ger": " / \\Das h\u00e4ngt damit zusammen da\u00df kein Teil unserer Erfahrung  / a priori ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-12",
        "pt-number": "5\u038733544a",
        "pt-page": "85[2]",
        "tlp-number": "5\u0387634 (1)",
        "cross-references": "12.8.16 (3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,44r[2] (1916--0812) (NB)",
        "ger": "     Alles was wir \u00fcberhaupt beschreiben k\u00f6nnen, k\u00f6nnte auch anders sein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-12",
        "pt-number": "5\u038733545",
        "pt-page": "85[3]",
        "tlp-number": "5\u0387634 (2-3)",
        "cross-references": "12.8.16 (4,5)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,44r[3] (1916--0813) (NB)",
        "ger": "Angenommen der Mensch k\u00f6nnte seinen Willen nicht bet\u00e4tigen m\u00fc\u00dfte aber alle Not dieser Welt leiden, was k\u00f6nnte ihn dann gl\u00fccklich machen? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,44r[4] et 45r[1] (1916--0813) (NB)",
        "ger": "Wie kann der Mensch \u00fcberhaupt gl\u00fccklich sein, da er doch die Not dieser Welt nicht abwehren kann? /      Eben durch das Leben der Erkenntnis. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,45r[2] (1916--0813) (NB)",
        "ger": "Das gute Gewissen ist das Gl\u00fcck welches das Leben der Erkenntnis gew\u00e4hrt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,45r[3] (1916--0813) (NB)",
        "ger": "Das Leben der Erkenntnis ist das Leben, welches gl\u00fccklich ist, der Not der Welt zum Trotz. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,45r[4] (1916--0813) (NB)",
        "ger": "     Ihm sind die Annehmlichkeiten der Welt nur so viele Gnaden des Schicksals. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-13",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,46r[1] et 47r[1] (1916--0816) (NB)",
        "ger": "     Fragen wir z.B. warum so taucht sofort der Gedanke auf: Nun wir w\u00fcrden eben Teilchen die sich an zwei Orten bef\u00e4nden verschiedene nennen, und das scheint alles wieder aus der Struktur des Raumes und der Teilchen zu folgen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-16",
        "pt-number": "6\u03873751",
        "pt-page": "88[1]",
        "tlp-number": "6\u03873751 (1-2)**",
        "cross-references": "16.8.16 (3,4)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,47r[2] (1916--0817) (NB)",
        "ger": "Operation ist der \u00dcbergang von einem Glied zum folgenden einer Formen-Reihe. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-17",
        "pt-number": "5\u038700162",
        "pt-page": "81[6]",
        "tlp-number": "5\u0387252 a+ ",
        "cross-references": "26.4.16 (1,2)**   17.8.16(1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,47r[3] (1916--0817) (NB)",
        "ger": " / \\Operation und Formen-Reihe sind \u00c4quivalente. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-17",
        "pt-number": "5\u0387005341",
        "pt-page": "93[3]",
        "tlp-number": "5\u0387232* ",
        "cross-references": "17.8.16 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,47r[4] et 48r[1] (1916--0819? --0829?) (NB)",
        "ger": "Die Frage ist, ob die gew\u00f6hnliche kleine Anzahl von Grundoperationen gen\u00fcgt um alle m\u00f6glichen Operationen herzustellen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-19",
        "pt-number": " 5\u03873071",
        "pt-page": "80[4]",
        "tlp-number": "5\u0387474 ",
        "cross-references": "29.8.16 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,48r[2] (1916--0829) (NB)",
        "ger": "Es scheint, da\u00df dies so sein mu\u00df. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,48r[3] (1916--0829) (NB)",
        "ger": "Man kann auch fragen, ob man von jedem Ausdruck auf jeden verwandten mit jenen Grundoperationen \u00fcbergehen kann. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-08-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,48r[4] (1916--0902) (NB)",
        "ger": "Hier sieht man da\u00df der Solipsismus streng durchgef\u00fchrt mit dem reinen Realismus zusammenf\u00e4llt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-02",
        "pt-number": "5\u03873355",
        "pt-page": "85[4]",
        "tlp-number": "5\u038764",
        "cross-references": "2.9.16 (1,2)   15.10.16 (21)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,49r[1] (1916--0902) (NB)",
        "ger": " / \\Das Ich des Solipsismus schrumpft zum ausdehnungslosen Punkt zusammen und es bleibt die ihm koordinierte Realit\u00e4t bestehen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-02",
        "pt-number": "5\u03873355",
        "pt-page": "85[4]",
        "tlp-number": "5\u038764",
        "cross-references": "2.9.16 (1,2)   15.10.16 (21)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,49r[2] (1916--0902) (NB)",
        "ger": "Was geht mich die Geschichte an? Meine Welt ist die erste und einzige! ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,49r[3] (1916--0902) (NB)",
        "ger": "Ich will berichten, wie ich die Welt vorfand. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,49r[4] et 50r[1] (1916--0902) (NB)",
        "ger": "Was andere mir auf der Welt \u00fcber die Welt sagten ist ein ganz kleiner und  / nebens\u00e4chlicher Teil meiner Welt-Erfahrung. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,50r[2] (1916--0902) (NB)",
        "ger": "Ich habe die Welt zu beurteilen, die Dinge zu messen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,50r[3] et 51r[1] (1916--0902) (NB)",
        "ger": " /Das philosophische Ich ist nicht der Mensch, nicht der menschliche K\u00f6rper oder die menschliche Seele mit den psychologischen Eigenschaften, sondern das metaphysische Subjekt die Grenze (nicht ein Teil) der Welt. Der menschliche K\u00f6rper aber, mein K\u00f6rper insbesondere ist ein Teil der Welt  / unter anderen Teilen der Welt unter Tieren, Pflanzen, Steinen etc. etc. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-02",
        "pt-number": "5\u038733552",
        "pt-page": "94[5]",
        "tlp-number": "5\u0387641 (3)* ",
        "cross-references": "2.9.16 (7)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,51r[2] (1916--0902) (NB)",
        "ger": "Er wird Menschen und Tiere ganz naiv als \u00e4hnliche und zusammengeh\u00f6rige Dinge betrachten. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,51r[3] (1916--0911) (NB)",
        "ger": "Die6 Art und Weise wie die Sprache bezeichnet spiegelt sich in ihrem Gebrauche wieder. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,52r[1] (1916--0911) (NB)",
        "ger": "Da\u00df die Farbe keine Eigenschaft ist \u25c7\u25c7\u25c7 zeigt die Analyse der Physik und \u25c7\u25c7\u25c7   ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,52r[2] (1916--0911) (NB)",
        "ger": "Da\u00df die Farben keine Eigenschaften sind, zeigt die Analyse der Physik, zeigen die internen Relationen in welchen die Physik die Farben zeigt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-11",
        "pt-number": "4\u03871022331",
        "pt-page": "95[3]",
        "tlp-number": "4\u0387123 (1-2)",
        "cross-references": "11.9.16 (2)+   MN 222 (7)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,52r[3] (1916--0911) (NB)",
        "ger": " \u2722Wende dies auch auf Kl\u00e4nge an. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-11",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,52r[4] et 53r[1] (1916--0912) (NB)",
        "ger": "Jetzt wird klar warum ich dachte Denken und Sprechen w\u00e4re dasselbe. Das Denken n\u00e4mlich ist eine Art Sprache. / Denn der Gedanke ist nat\u00fcrlich auch ein logisches Bild des Satzes, und somit ebenfalls eine Art Satz. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,53r[2] (1916--0919) (NB)",
        "ger": "Die Menschheit hat immer nach einer Wissenschaft gesucht in welcher simplex sigillum veri ist.",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-19",
        "pt-number": "5\u038730225",
        "pt-page": "76[3]",
        "tlp-number": "5\u03874541 (2-3)* ",
        "cross-references": "5.3.15 (1)  19.9.16 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,53r[3] et 54r[1] (1916--0919) (NB)",
        "ger": "[Diese Bemerkung ist nur Material f\u00fcr einen Gedanken.] ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,54r[2] (1916--0919) (NB)",
        "ger": "Die Kunst ist ein Ausdruck. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,54r[3] (1916--0919) (NB)",
        "ger": "Das gute Kunstwerk ist der vollendete Ausdruck. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-09-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,54r[4] (1916--1007) (NB)",
        "ger": "Das Kunstwerk ist der Gegenstand sub specie aeternitatis gesehen; und das gute Leben ist die Welt sub specie aeternitatis gesehen. Dies ist der Zusammenhang zwischen Kunst und Ethik.",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-07",
        "pt-number": " 6\u0387431",
        "pt-page": "85[6]",
        "tlp-number": "6\u038745 (1)*",
        "cross-references": "7.10.16 (2,3)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,55r[1] (1916--1007) (NB)",
        "ger": " / \\Die gew\u00f6hnliche Betrachtungsweise sieht die Gegenst\u00e4nde gleichsam aus ihrer Mitte, die Betrachtung sub specie aeternitatis von au\u00dferhalb.",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-07",
        "pt-number": "6\u0387431",
        "pt-page": "85[6]",
        "tlp-number": "6\u038745 (1)*",
        "cross-references": "7.10.16 (2,3)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,55r[2] (1916--1007) (NB)",
        "ger": " / \\So da\u00df sie die ganze Welt als Hintergrund haben.",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,55r[3] (1916--1007) (NB)",
        "ger": " / \\Ist es etwa das da\u00df sie den Gegenstand mit Raum und Zeit sieht statt in Raum und Zeit.",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,55r[4] (1916--1007) (NB)",
        "ger": "Jedes Ding bedingt die ganze logische Welt, sozusagen den ganzen logischen Raum.",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,55r[5] (1916--1007) (NB)",
        "ger": "(Es dr\u00e4ngt sich der Gedanke auf): Das Ding sub specie aeternitatis gesehen ist das Ding mit dem ganzen logischen Raum gesehen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-07",
        "pt-number": " 6\u0387431",
        "pt-page": "85[6]",
        "tlp-number": "6\u038745 (1)*",
        "cross-references": "7.10.16 (2,3)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,56r[1] (1916--1008) (NB)",
        "ger": "Als Ding unter Dingen ist jedes Ding gleich unbedeutend als Welt jedes gleich bedeutend. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,56r[2] (1916--1008) (NB)",
        "ger": "Habe ich den Ofen kontempliert und es wird mir nun gesagt: jetzt kennst Du aber nur den Ofen so scheint mein Resultat allerdings kleinlich. Denn das stellt es so dar als h\u00e4tte ich den Ofen unter den vielen vielen Dingen der Welt studiert. Habe ich aber den Ofen kontempliert so war er meine Welt. Und alles andere dagegen bla\u00df. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,56v[1] (1916--1008)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "verso"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,57r[1] (1916--1008) (NB)",
        "ger": "Man kann eben die blo\u00dfe gegenw\u00e4rtige Vorstellung sowohl auffassen als das nichtige momentane Bild in der ganzen zeitlichen Welt als auch als die wahre Welt unter Schatten. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,57r[2] (1916--1009) (NB)",
        "ger": "Nun ist aber endlich der Zusammenhang der Ethik mit der Welt klar zu machen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-09",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,57r[3] (1916--1012) (NB)",
        "ger": "Ein Stein, der K\u00f6rper eines Tiers, der K\u00f6rper eines Menschen, mein K\u00f6rper, stehen alle auf gleicher Stufe. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,57r[4] et 58r[1] (1916--1012) (NB)",
        "ger": "Darum ist was geschieht ob es von einem Stein oder  / von meinem K\u00f6rper geschieht weder gut noch schlecht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,58r[2] (1916--1012) (NB)",
        "ger": "\u201eDie Zeit ist einsinnig\u201d mu\u00df ein Unsinn sein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,58r[3] (1916--1012) (NB)",
        "ger": "Die Einsinnigkeit ist eine logische Eigenschaft der Zeit. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,58r[4] (1916--1012) (NB)",
        "ger": "Denn wenn man jemanden fr\u00fcge wie er sich die Einsinnigkeit vorstellt so w\u00fcrde er sagen: die Zeit w\u00e4re nicht einsinnig wenn sich ein Ereignis wiederholen k\u00f6nnte. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,58r[5] et 59r[1] (1916--1012) (NB)",
        "ger": "Da\u00df sich aber ein Ereignis nicht wiederholen kann liegt geradeso  / wie da\u00df ein K\u00f6rper nicht zu gleicher Zeit an zwei Orten sein kann im logischen Wesen des Ereignisses. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-12",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,59r[2] (1916--1012) (NB)",
        "ger": " / \\Es ist wahr: der Mensch ist der Mikrokosmos: ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-12",
        "pt-number": "5\u038733532",
        "pt-page": "85[5]",
        "tlp-number": "5\u038763*",
        "cross-references": "12.10.16 (7,8)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,59r[3] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "     Was man sich nicht denken kann, dar\u00fcber kann man auch nicht reden. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": " 5\u038740421",
        "pt-page": "90[3]",
        "tlp-number": "5\u038761 (4)",
        "cross-references": "15.10.16 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,59r[4] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "\u201eBedeutung\u201d bekommen die Dinge erst durch ihr Verh\u00e4ltnis zu meinem Willen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,59r[5] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Denn \u201eJedes Ding ist was es ist und kein ander Ding\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,60r[1] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Eine Auffassung: Wie ich aus meiner Physiognomie auf meinen Geist (Charakter, Willen) schlie\u00dfen kann so aus der Physiognomie jedes Dinges auf seinen Geist (Willen). ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,60r[2] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Kann ich aber aus meiner Physiognomie auf meinen Geist schlie\u00dfen? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,60r[3] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Ist dieses Verh\u00e4ltnis nicht rein empirisch? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,60r[4] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "     Ist er selbst der interne Ausdruck von etwas? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,60r[5] et 61r[1] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Ist etwa das b\u00f6se Gesicht an sich b\u00f6se oder blo\u00df weil es  / empirisch mit b\u00f6ser Laune verbunden ist? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,61r[2] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Aber es ist klar da\u00df der Kausalnexus gar kein Nexus ist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": " 5\u03870441",
        "pt-page": "16[5]",
        "tlp-number": "5\u0387136",
        "cross-references": "15.10.16 (10)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,61r[3] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "     Hier liegt ein springender Punkt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,61r[4] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Dieser Parallelismus besteht also eigentlich zwischen meinem Geist i.e. dem Geist und der Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,62r[1] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Bedenke nur da\u00df der Geist der Schlange des L\u00f6wen dein Geist ist. Denn nur von Dir her kennst du \u00fcberhaupt den Geist. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,62r[2] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Es ist nun freilich die Frage warum habe ich der Schlange gerade diesen Geist gegeben. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,62r[3] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Und die Antwort hierauf kann nur im psychophysischen Parallelismus liegen: Wenn Ich so auss\u00e4he wie die Schlange und das t\u00e4te was sie tut so w\u00e4re ich so und so. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,62r[4] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Das Gleiche beim Elefanten, bei der Fliege bei der Wespe. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,63r[1] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Es fr\u00e4gt sich aber ob nicht eben auch hier wieder (und gewi\u00df ist es so) mein K\u00f6rper mit dem der Wespe und der Schlange auf einer Stufe stehen so da\u00df ich weder von dem der Wespe auf meinen noch von meinem auf den der Wespe geschlossen habe. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,63r[2] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Ist das die L\u00f6sung des R\u00e4tsels warum die Menschen immer glaubten ein Geist sei der ganzen Welt gemein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,63r[3] et 64r[1] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Und dann w\u00e4re er freilich auch den unbelebten Dingen  / gemeinsam. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,64r[2] (1916--1015) (NB)",
        "ger": "Der Idealismus scheidet aus der Welt als unik die Menschen aus, der Solipsismus scheidet mich allein aus, und endlich sehe ich da\u00df auch ich zur \u00fcbrigen Welt geh\u00f6re auf der einen Seite bleibt also nichts \u00fcbrig auf der anderen als unik die Welt. So f\u00fchrt der Idealismus streng durchdacht zum Realismus. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-15",
        "pt-number": "5\u03873355",
        "pt-page": "85[4]",
        "tlp-number": "5\u038764",
        "cross-references": "2.9.16 (1,2)   15.10.16 (21)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,64r[3] et 65r[1] (1916--1017) (NB)",
        "ger": "     Aber dieser Wille ist in einem h\u00f6heren Sinne mein Wille. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,65r[2] (1916--1017) (NB)",
        "ger": "Wie meine Vorstellung die Welt ist so ist mein Wille der Welt-Wille. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-17",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,65r[3] (1916--1020) (NB)",
        "ger": "Es ist klar da\u00df mein Gesichtsraum der L\u00e4nge nach anders beschaffen ist als der Breite nach. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,65r[4] et 66r[1] (1916--1020) (NB)",
        "ger": "Es verh\u00e4lt sich nicht so, da\u00df ich mich einfach \u00fcberall bemerke wo ich etwas sehe, sondern ich befinde mich auch immer in einem bestimmten Punkt meines Gesichtsraumes  / mein Gesichtsraum hat also quasi eine Form. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,66r[2] (1916--1020) (NB)",
        "ger": "Trotzdem aber ist es wahr da\u00df ich das Subjekt nicht sehe. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,66r[3] (1916--1020) (NB)",
        "ger": "Es ist wahr da\u00df das erkennende Subjekt nicht in der Welt ist, da\u00df es kein erkennendes Subjekt gibt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-20",
        "pt-number": "5\u03873354",
        "pt-page": "60[3]",
        "tlp-number": "5\u0387631 (1)",
        "cross-references": "5.8.16 (1)+20.10.16 (4)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,66r[4] et 67r[1] (1916--1020) (NB)",
        "ger": " /Ich kann mir jedenfalls vorstellen da\u00df ich den Willensakt ausf\u00fchre um meinen Arm zu heben aber mein Arm sich nicht bewegt. (Eine Sehne sei etwa gerissen.) Ja, aber wird man sagen, die Sehne bewegt sich doch und  / dies zeigt eben da\u00df sich mein Willensakt auf die Sehne und nicht auf den Arm bezogen hat. Aber gehen wir weiter und nehmen an, auch die Sehne bewegte sich nicht und so fort. Wir w\u00fcrden dann dazu kommen, da\u00df sich der Willensakt \u00fcberhaupt nicht auf einen K\u00f6rper bezieht, da\u00df es also im gew\u00f6hnlichen Sinne des Wortes keinen Willensakt gibt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,67r[2] (1916--1020) (NB)",
        "ger": "Das k\u00fcnstlerische Wunder ist, da\u00df es die Welt gibt. Da\u00df es das gibt was es gibt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,68r[1] (1916--1020) (NB)",
        "ger": "Ist das das Wesen der k\u00fcnstlerischen Betrachtungsweise, da\u00df sie die Welt mit gl\u00fccklichem Auge betrachtet? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,68r[2] (1916--1020) (NB)",
        "ger": "Ernst ist das Leben heiter ist die Kunst.",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-20",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,68r[3] (1916--1021) (NB)",
        "ger": "Denn etwas ist wohl an der Auffassung als sei das Sch\u00f6ne der Zweck der Kunst. Und das Sch\u00f6ne ist eben das was gl\u00fccklich macht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,68r[4] et 69r[1] (1916--1029) (NB)",
        "ger": "     K\u00f6nnte man nicht sagen die Allgemeinheit ist der Zusammensetzung ebensowenig koordiniert wie Tatsache dem Ding? / Beide Arten von Operationszeichen m\u00fcssen oder k\u00f6nnen im Satz nebeneinander vorkommen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-10-29",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,69r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Ist der Wille eine Stellungnahme zur Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,69r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " /Der Wille scheint sich immer auf eine Vorstellung beziehen zu m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen uns z.B. nicht vorstellen da\u00df wir einen Willensakt ausgef\u00fchrt h\u00e4tten ohne gesp\u00fcrt zu haben da\u00df wir ihn ausgef\u00fchrt haben. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,69r[4] et 70r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " /Es k\u00f6nnte sonst etwa die Frage entstehen  / ob er schon ganz ausgef\u00fchrt sei. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,70r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " /Es ist sozusagen klar, da\u00df wir f\u00fcr den Willen einen Halt in der Welt brauchen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,70r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Der Wille ist eine Stellungnahme des Subjekts zur Welt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,70r[4] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Das Subjekt ist das wollende Subjekt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,70r[5] et 71r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Haben die Gef\u00fchle die mich von dem Vorgang eines Willensakts \u00fcberzeugen irgend eine besondere Eigenschaft die sie von anderen Vorstellungen  / unterscheidet? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,71r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,71r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Dann w\u00e4re es aber denkbar da\u00df ich etwa daraufk\u00e4me da\u00df z.B. dieser Sessel direkt meinem Willen folgt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,71r[4] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,71r[5] et 72r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "  im Spiegel bemerkt man da\u00df man es nur ausf\u00fchren kann wenn man vom Gesichtsbild ganz absieht und nur das Muskelgef\u00fchl zu Hilfe nimmt \u2758 \u2219 also handelt es sich hier  / doch um zwei ganz verschiedene Willensakte. \u2219 \u2758 Der eine bezieht sich auf den Gesichtsteil der Welt der andere auf den Teil des Muskelgef\u00fchls. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,72r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Haben wir mehr als erfahrungsm\u00e4\u00dfige Evidenz da\u00df es sich in beiden F\u00e4llen um die Bewegung desselben K\u00f6rperteils handelt? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,72r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " /Verh\u00e4lt es sich also so da\u00df ich meine Handlungen mit meinem Willen nur begleite? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,72r[4] et 73r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Aber wie kann ich dann  / voraussagen \u2013 und das kann ich doch in einem gewissen Sinne \u2013 da\u00df ich in 5 Minuten meinen Arm heben werde? Da\u00df ich dies wollen werde? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,73r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Es ist klar: Es ist unm\u00f6glich zu wollen ohne nicht schon den Willensakt auszuf\u00fchren. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,73r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " /Der Willensakt ist nicht die Ursache der Handlung sondern die Handlung selbst. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,73r[4] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Man kann nicht wollen ohne zu tun. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,74r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Wenn der Wille ein Objekt in der Welt haben mu\u00df so kann es auch die beabsichtigte Handlung sein. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,74r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Und der Wille mu\u00df ein Objekt haben. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,74r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Sonst h\u00e4tten wir gar keinen Halt und k\u00f6nnten nicht wissen was wir wollten. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,74r[4] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Und k\u00f6nnten nicht Verschiedenes wollen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,74r[5] et 75r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " /Geschieht denn nicht die gewollte Bewegung des K\u00f6rpers gerade so wie jedes Ungewollte in  / der Welt nur da\u00df sie vom Willen begleitet ist? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,75r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " /Aber sie ist nicht nur vom Wunsch begleitet! Sondern vom Willen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,75r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Wir f\u00fchlen uns sozusagen f\u00fcr die Bewegung verantwortlich. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,75r[4] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Mein Wille greift irgendwo in der Welt an, und an andern greift er wieder nicht an. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,75r[5] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "W\u00fcnschen ist nicht Tun. Aber, Wollen ist Tun. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,75r[6] et 76r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "(Mein Wunsch bezieht sich z.B. auf die Bewegung  / des Sessels, mein Willen auf ein Muskelgef\u00fchl.) ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,76r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Da\u00df ich einen Vorgang will besteht darin da\u00df ich den Vorgang mache nicht darin da\u00df ich etwas anders tue was den Vorgang verursacht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,76r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Wenn ich etwas bewege so bewege ich mich. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,76r[4] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Wenn ich einen Vorgang mache so gehe ich vor. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,76r[5] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Aber: Ich kann nicht alles wollen. \u2013 ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,77r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "     Kann ich denn versuchen etwas zu wollen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,77r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "     Es scheint n\u00e4mlich durch die Betrachtung des Wollens als st\u00fcnde ein Teil der Welt mir n\u00e4her als ein anderer (was unertr\u00e4glich w\u00e4re). ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,77r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Aber freilich ist es ja unleugbar da\u00df ich in einem popul\u00e4ren Sinne Gewisses tue und anderes nicht tue. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,77r[4] et 78r[1] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "So st\u00fcnde also der Wille der Welt nicht  / \u00e4quivalent gegen\u00fcber was unm\u00f6glich sein mu\u00df. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,78r[2] (1916--1104) (NB)",
        "ger": "Der Wunsch geht dem Ereignis voran der Wille begleitet es. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,78r[3] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " / \\Angenommen ein Vorgang w\u00fcrde meinen Wunsch begleiten. Hatte ich den Vorgang gewollt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,78r[4] (1916--1104) (NB)",
        "ger": " /Schiene dies Begleiten nicht zuf\u00e4llig im Gegensatz zu dem gezwungen des Willens. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-04",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,78r[5] et 79r[1] (1916--1108) (NB)",
        "ger": "Ist der Gedanke eine  / Erfahrung? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,79r[2] (1916--1108) (NB)",
        "ger": "Alle Erfahrung ist Welt und braucht nicht das Subjekt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,79r[3] (1916--1108) (NB)",
        "ger": "Der Willensakt ist keine Erfahrung. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,79r[4] (1916--1119) (NB)",
        "ger": "Was f\u00fcr ein Grund ist da, zur Annahme eines wollenden Subjekts? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,79r[5] (1916--1119) (NB)",
        "ger": "Gen\u00fcgt nicht wieder meine Welt zur Individualisierung? ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-19",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,79r[6] et 80r[1] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Da\u00df es m\u00f6glich ist die allgemeine Satzform aufzustellen sagt nichts anderes als: Jede m\u00f6gliche Satzform  / mu\u00df sich voraussehen lassen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "4\u038743012",
        "pt-page": "78[11]",
        "tlp-number": "4\u03875 (3a) ",
        "cross-references": "16.4.16 (1)+   21.11.16 (1)+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,80r[2] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "     Denn das w\u00fcrde hei\u00dfen da\u00df wir eine neue Erfahrung gemacht h\u00e4tten die erst diese Satzform erm\u00f6glicht hat. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,80r[3] et 81r[1] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Also: Die allgemeine Satzform mu\u00df sich aufstellen lassen, weil die m\u00f6glichen Satzformen a priori sein m\u00fcssen. / Weil die m\u00f6glichen Satzformen a priori sind, darum gibt es die allgemeine Satzform. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,81r[2] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Dabei ist es vollkommen gleichg\u00fcltig ob die gegebenen Grundoperationen durch die alle S\u00e4tze entstehen sollen dieselben \u00fcber die logischen Stufen hinausf\u00fchren, oder ob sie innerhalb der Stufen bleiben. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,81r[3] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Einen Satz den wir jemals werden bilden k\u00f6nnen, h\u00e4tten wir auch jetzt gleich bilden k\u00f6nnen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,81r[4] et 82r[1] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Wir brauchen jetzt die  / Kl\u00e4rung des Begriffes der atomistischen Funktion und des Begriffes \u201eund so weiter\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,82r[2] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Der Begriff \u201eUnd so weiter\u201d, in Zeichen \u201e \u2026\u201d, ist einer der allerwichtigsten und wie alle anderen unendlich fundamental. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,82r[3] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Durch ihn allein n\u00e4mlich sind wir berechtigt die Logik resp. Mathematik \u201eso weiter\u201d aus den Grundgesetzen und Urzeichen aufzubauen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,82r[4] et 83r[1] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Das \u201eUnd so weiter\u201d tritt sofort im Uranfang der alten Logik ein  / wenn gesagt wird da\u00df wir nun nach der Angabe der Urzeichen ein Zeichen nach dem anderen \u201eso weiter\u201d entwickeln k\u00f6nnen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,83r[2] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Ohne diesen Begriff w\u00fcrden wir bei den Urzeichen einfach stehen bleiben und k\u00f6nnten nicht \u201eweiter\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,83r[3] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Der Begriff \u201eund so weiter\u201d ist \u00e4quivalent mit dem Begriffe der Operation. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": " 118[5] ",
        "tlp-number": "             5\u03872523+",
        "cross-references": "21.11.16 (12)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,83r[4] et 84r[1] (1916--1121) (NB)",
        "ger": "Nach dem Operationszeichen folgt das Zeichen \u201e \u2026\u201d, welches bedeutet  / da\u00df das Resultat der Operation wieder zur Basis derselben Operation genommen werden kann; \u201eund so weiter\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-21",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,84r[2] (1916--1122) (NB)",
        "ger": "Der Begriff der Operation ist ganz allgemein derjenige, nach welchem nach einer Regel Zeichen gebildet werden k\u00f6nnen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-22",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,84r[3] (1916--1123) (NB)",
        "ger": "Worauf st\u00fctzt sich die M\u00f6glichkeit der Operation. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,84r[4] (1916--1123) (NB)",
        "ger": "Auf den allgemeinen Begriff der strukturellen \u00c4hnlichkeit. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,85r[1] (1916--1123) (NB)",
        "ger": "Wie ich z.B. die Elementars\u00e4tze auffasse, mu\u00df ihnen etwas gemeinsam sein; sonst k\u00f6nnte ich \u00fcberhaupt nicht kollektiv von ihnen allen als den \u201eElementars\u00e4tzen\u201d sprechen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,85r[2] (1916--1123) (NB)",
        "ger": "Dann m\u00fcssen sie aber auch als Resultate von Operationen aus einander entwickelt werden k\u00f6nnen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,85r[3] et 86r[1] (1916--1123) (NB)",
        "ger": "Denn wenn zwei Elementars\u00e4tzen wirklich etwas gemeinsam ist was einem Elementarsatz und einem zusammengesetzten nicht gemeinsam ist, so  / mu\u00df sich dies Gemeinsame irgend wie allgemein zum Ausdruck bringen lassen. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-23",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,86r[2] (1916--1124) (NB)",
        "ger": "Wenn das allgemeine Kennzeichen der Operation bekannt sein wird dann wird auch klar sein aus welchen Elementarbestandteilen eine Operation immer besteht. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,86r[3] (1916--1124) (NB)",
        "ger": "Wenn die allgemeine Form der Operation gefunden ist so haben wir auch die allgemeine Form des Auftretens des Begriffs \u201eUnd so weiter\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-24",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,87r[1] (1916--1126) (NB)",
        "ger": "Alle Operationen sind aus den Grundoperationen zusammengesetzt. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-26",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,87r[2] (1916--1127? --1128?) (NB)",
        "ger": "Entweder eine Tatsache ist in einer anderen enthalten, oder sie ist unabh\u00e4ngig von ihr. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-11-27",
        "pt-number": " 1\u038721",
        "pt-page": "78[10]",
        "tlp-number": "1\u038721",
        "cross-references": "28.11.16+",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,87r[3] (1916--1202) (NB)",
        "ger": "Die \u00c4hnlichkeit der Allgemeinheitsbezeichnung mit dem Argument zeigt sich wenn wir statt \u03c6a schreiben (ax).\u03c6x. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-12-02",
        "pt-number": "     5\u0387322",
        "pt-page": "63[5]",
        "tlp-number": "3.11.14 (12)** 2.12.16 (1)+  (Pilch: 5\u03873221)",
        "cross-references": "3.11.14 (12)** 2.12.16 (1)+  (Pilch: 5\u03873221)",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,87r[4] et 88r[1] (1916--1202) (NB)",
        "ger": "Man k\u00f6nnte die Argumente auch so einf\u00fchren da\u00df sie nur auf einer Seite des Gleichheitszeichens  / auftreten. Also immer analog \u201e(\u2203x) \u2219 \u03c6x \u2219 x = a\u201d statt \u201e\u03c6a\u201d. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-12-02",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,88r[2] (1916--1202) (NB)",
        "ger": " / \\Die richtige Methode in der Philosophie w\u00e4re eigentlich die nichts zu sagen als was sich sagen l\u00e4\u00dft also Naturwissenschaftliches also etwas was mit Philosophie nichts zu tun hat. Und dann immer wenn ein anderer etwas Metaphysisches sagen wollte ihm nachweisen da\u00df er gewissen Zeichen in seinen S\u00e4tzen keine Bedeutung gegeben hat. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-12-02",
        "pt-number": "6\u038753",
        "pt-page": "85[7]",
        "tlp-number": "6\u038753 a",
        "cross-references": "2.12.16 (3)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,88r[3] et 89r[1] (1916--1202) (NB)",
        "ger": " / \\Diese Methode w\u00e4re f\u00fcr  / den anderen unbefriedigend (er h\u00e4tte nicht das Gef\u00fchl da\u00df wir ihn Philosophie lehrten) aber sie w\u00e4re die einzig richtige. ",
        "eng": "",
        "date": "1916-12-02",
        "pt-number": "6\u0387531",
        "pt-page": "86[1]",
        "tlp-number": "6\u038753 b*",
        "cross-references": "2.12.16 (4)*",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,89r[2] (1917--0107) (NB)",
        "ger": "In dem Sinne, in welchem es eine Hierarchie der S\u00e4tze gibt, gibt es, nat\u00fcrlich, auch eine Hierarchie der Wahrheiten und der Verneinungen etc. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,89r[3] (1917--0107) (NB)",
        "ger": "/ \\In dem Sinne aber in welchem es, im allgemeinsten Sinne, S\u00e4tze gibt, gibt es nur eine Wahrheit und eine Verneinung. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,90r[1] (1917--0107) (NB)",
        "ger": "Dieser Sinn wird aus jenem gewonnen indem der Satz im allgemeinen aufgefa\u00dft wird als das Resultat der einen Operation, welche alle S\u00e4tze aus der untersten Stufe erzeugt. etc. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,90r[2] (1917--0107) (NB)",
        "ger": " / \\Die unterste Stufe und die Operation kann die ganze Hierarchie vertreten. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-07",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,90r[3] (1917--0108) (NB)",
        "ger": "Es ist klar da\u00df das logische Produkt zweier Elementars\u00e4tze nie eine Tautologie sein kann. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-08",
        "pt-number": " 6\u03873752",
        "pt-page": "94[6]",
        "tlp-number": "6\u03873751 (3)** ",
        "cross-references": "8.1.17 (1,2)**",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,91r[1] (1917--0108) (NB)",
        "ger": "Ist das logische Produkt zweier S\u00e4tze eine Kontradiktion und die S\u00e4tze scheinen Elementars\u00e4tze zu sein. So sieht man da\u00df in diesem Falle der Schein tr\u00fcgt. (Z.B.: A ist rot und A ist gr\u00fcn.) ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-08",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,91r[2] (1917--0110) (NB)",
        "ger": "Wenn der Selbstmord erlaubt ist dann ist alles erlaubt. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,91r[3] (1917--0110) (NB)",
        "ger": "Wenn etwas nicht erlaubt ist dann ist der Selbstmord nicht erlaubt. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,92r[1] (1917--0110) (NB)",
        "ger": "Dies wirft ein Licht auf das Wesen der Ethik. Denn der Selbstmord ist sozusagen die elementare S\u00fcnde. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    },
    {
        "type": "recto",
        "manuscript": "Ms-103,92r[2] (1917--0110) (NB)",
        "ger": "Und wenn man ihn untersucht so ist es wie wenn man den Quecksilberdampf untersucht um das Wesen der D\u00e4mpfe zu erfassen. ",
        "eng": "",
        "date": "1917-01-10",
        "pt-number": "",
        "pt-page": "",
        "tlp-number": "",
        "cross-references": "",
        "original-type": "recto"
    }
]